\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% ── Idioma y codificación ──────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish, es-nodecimaldot]{babel}

% ── Matemáticas ───────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{physics}

% ── Fuente ────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

% ── Geometría de página ───────────────────────────────────────────────────
\usepackage[
  top=2.5cm, bottom=2.5cm,
  left=2.8cm, right=2.8cm
]{geometry}

% ── Encabezado y pie ──────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{15pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\nouppercase{\leftmark}}
\fancyhead[R]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\fancypagestyle{plain}{%
  \fancyhf{}%
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
}

% ── Figuras y diagramas ───────────────────────────────────────────────────
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, calc, angles, quotes,
                decorations.pathreplacing,
                decorations.pathmorphing, babel}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}

% ── Estilo visual global ──────────────────────────────────────────────────
\definecolor{brandblue}{HTML}{000000}
\definecolor{softblue}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{linegray}{HTML}{000000}
\colorlet{blue}{black}
\colorlet{red}{black}
\colorlet{green}{black}
\colorlet{orange}{black}

\captionsetup{
  font=small,
  labelfont={bf,color=brandblue},
  textfont=it,
  justification=centering
}

\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{B}[1]{>{\bfseries\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\setlength{\tabcolsep}{7pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\tikzset{
  every picture/.style={line cap=round, line join=round, >=Stealth},
  every path/.append style={draw=black},
  every node/.append style={
    font=\footnotesize,
    text=black,
    fill=white,
    fill opacity=1,
    text opacity=1,
    inner sep=1.2pt
  }
}

% ── Hipervínculos ─────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{xurl}

% ── Cajas para resultados destacados ──────────────────────────────────────
\usepackage{mdframed}
\usepackage[skins,breakable]{tcolorbox}
\mdfdefinestyle{resultado}{%
  linecolor=black,
  backgroundcolor=white,
  linewidth=0.8pt,
  innertopmargin=6pt,
  innerbottommargin=6pt,
  innerleftmargin=8pt,
  innerrightmargin=8pt,
  skipabove=8pt,
  skipbelow=8pt,
}

\tcbset{
  demostracionbox/.style={
    enhanced,
    breakable,
    frame hidden,
    interior hidden,
    borderline west={0.7pt}{0pt}{black},
    left=8pt, right=6pt,
    top=4pt, bottom=4pt,
    before skip=8pt, after skip=8pt,
  }
}

% ── Entornos matemáticos ──────────────────────────────────────────────────
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{proposicion}[teorema]{Proposición}
\newtheorem{lema}[teorema]{Lema}
\newtheorem{corolario}[teorema]{Corolario}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicion}[teorema]{Definición}
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[section]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{nota}{Nota}
\newtheorem*{observacion}{Observación}

% ── Formato de secciones ──────────────────────────────────────────────────
\usepackage{titlesec}
\usepackage{etoolbox}
\titleformat{\section}
  {\large\bfseries\color{brandblue}}
  {\thesection.}{0.6em}{}
  [\vspace{2pt}\color{linegray}\titlerule\vspace{4pt}]

\titleformat{\subsection}
  {\normalsize\bfseries\color{brandblue!90!black}}
  {\thesubsection.}{0.5em}{}

\titleformat{\subsubsection}
  {\normalsize\bfseries\color{brandblue!75!black}}
  {\thesubsubsection.}{0.5em}{}

\titlespacing*{\section}{0pt}{0pt}{0.75\baselineskip}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{0.95\baselineskip}{0.45\baselineskip}
\titlespacing*{\subsubsection}{0pt}{0.75\baselineskip}{0.35\baselineskip}

\pretocmd{\section}{\clearpage}{}{}

% ── Macros ────────────────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\ve}[1]{\vec{#1}}
\newcommand{\uvec}[1]{\hat{#1}}
\DeclareMathOperator{\sen}{sen}

% ── Ritmo de lectura ──────────────────────────────────────────────────────
\raggedbottom
\setstretch{1.08}
\setlength{\parskip}{4pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\abovedisplayskip}{7pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{7pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{6pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{6pt}
\setlength{\jot}{4pt}

\setlist[itemize]{leftmargin=1.35em, itemsep=2pt, topsep=4pt, parsep=0pt, partopsep=0pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=1.55em, itemsep=2pt, topsep=4pt, parsep=0pt, partopsep=0pt}
\setlist[description]{style=nextline, leftmargin=0pt, labelwidth=\linewidth,
  labelindent=0pt, labelsep=0pt, itemindent=0pt, listparindent=0pt,
  itemsep=4pt, topsep=4pt, parsep=0pt, partopsep=0pt}

\renewcommand{\proofname}{Demostración}
\renewcommand{\qedsymbol}{$\square$}
\BeforeBeginEnvironment{proof}{\begin{tcolorbox}[demostracionbox]}
\AfterEndEnvironment{proof}{\end{tcolorbox}}
\apptocmd{\proof}{\small\itshape}{}{}

\newcommand{\formulaname}[1]{\textbf{#1}\par\vspace{2pt}}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\begin{document}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

% ── PORTADA ───────────────────────────────────────────────────────────────
\hypersetup{pageanchor=false}
\begin{titlepage}
  \thispagestyle{empty}
  \centering
  \vspace*{2.4cm}

  {\Large\scshape Grado en Física\par}
  \vspace{0.25cm}
  {\normalsize Curso 2025--2026\par}

  \vspace{1.35cm}
  {\Huge\bfseries Mecánica II\par}
  \vspace{0.25cm}
  {\Large\bfseries Apuntes Unificados\par}
  \vspace{0.55cm}
  {\normalsize Teoría, demostraciones y formulario\par}

  \vspace{1.0cm}
  \rule{0.54\linewidth}{0.6pt}
  \vspace{0.95cm}

  \begin{minipage}{0.78\linewidth}
    \centering
    \normalsize
    Tema 1: Oscilaciones lineales\\
    Tema 2: Osciladores acoplados y ondas\\
    Tema 3: Elasticidad y mecánica de fluidos\\
    Tema 4: Relatividad especial
  \end{minipage}

  \vfill
  {\normalsize Luis López\par}
  \vspace{0.15cm}
  {\small Abril 2026\par}
\end{titlepage}
\hypersetup{pageanchor=true}

% ── ÍNDICE ────────────────────────────────────────────────────────────────
\tableofcontents

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Tema 1: Oscilaciones Lineales}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

En este tema usaremos $x(t)$ para desplazamiento respecto del equilibrio, $t$ para tiempo,
$F$ para fuerza neta, $m$ para masa, $k$ para constante elástica, $b$ para coeficiente de
amortiguamiento viscoso, $\omega_0$ para frecuencia angular natural, $\beta=b/(2m)$ para
parámetro de amortiguamiento, $\Omega$ para frecuencia amortiguada, $F_0$ para amplitud de
fuerza externa y $\delta$ para desfase.

\begin{mdframed}[style=resultado]
\textbf{Hipótesis de modelización (Tema 1).}
\begin{itemize}
  \item Desplazamientos pequeños respecto del equilibrio (linealización válida).
  \item Movimiento unidimensional.
  \item Parámetros constantes en el tiempo ($m,k,b$).
  \item En el modelo ideal no hay no linealidades geométricas ni fricción seca.
\end{itemize}
\end{mdframed}

\subsection{Introducción}

Partimos de una posición de equilibrio estable que fijamos en $x=0$. Si el sistema se
separa ligeramente de esa posición, aparece una fuerza restauradora que tiende a
reconducirlo al equilibrio. En general la fuerza puede depender de varias magnitudes
(por ejemplo, de $x$ y de $\dot x$), pero en esta primera modelización tomamos
$F=F(x)$ para aislar el mecanismo elástico.

En formulación energética, con $F(x)=-dU/dx$, la estabilidad local en $x=0$ se caracteriza
por $U'(0)=0$ y $U''(0)>0$. Esta condición conecta de forma natural la estabilidad del
equilibrio con la linealización: cerca de $x=0$, el primer término no nulo de $F(x)$ debe
ser lineal y de signo restaurador.

Expandiendo en serie de Taylor alrededor del punto de equilibrio:
\begin{equation}
  F(x) = F_0 + x\!\left(\frac{dF}{dx}\right)_{\!0}
         + \frac{1}{2}x^2\!\left(\frac{d^2F}{dx^2}\right)_{\!0} + \cdots
\end{equation}

En el equilibrio $F_0=0$. Para desplazamientos suficientemente pequeños, los términos de
orden superior quedan subdominantes frente al término lineal y se recupera la
\textbf{ley de Hooke}:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  F(x) = -kx, \qquad k = -\!\left(\frac{dF}{dx}\right)_{\!0} > 0
\end{equation}
\end{mdframed}

La condición $k>0$ expresa precisamente la estabilidad local: la fuerza apunta en sentido
opuesto al desplazamiento y tiende a restituir la configuración de equilibrio.
\begin{observacion}
La linealización es una aproximación asintótica local. Su validez exige
$|x| \ll L_{\text{car}}$, donde $L_{\text{car}}$ es la escala espacial en la que
los términos no lineales de $F(x)$ dejan de ser despreciables.
\end{observacion}

\subsection{Oscilador armónico simple}

Aplicando la segunda ley de Newton con la fuerza de Hooke:
\begin{equation}
  F = ma = -kx \implies m\ddot{x} = -kx
\end{equation}
Se obtiene la \textbf{ecuación del oscilador armónico simple} (OAS):
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \ddot{x} + \omega_0^2\,x = 0, \qquad \omega_0^2 = \frac{k}{m}
\end{equation}
\end{mdframed}
Aquí $\omega_0$ representa la pulsación natural del sistema linealizado.

\begin{proposicion}[Solución del oscilador armónico simple]
La ecuación $\ddot{x}+\omega_0^2x=0$ tiene como solución general
$x(t)=A\sen(\omega_0 t-\delta)$.
\end{proposicion}

\begin{proof}
Se propone $x(t)=e^{rt}$. Al sustituir:
\begin{equation}
  r^2+\omega_0^2=0 \quad\Rightarrow\quad r=\pm i\omega_0.
\end{equation}
La solución real se escribe como combinación sinusoidal:
\begin{equation}
  x(t)=C_1\cos(\omega_0 t)+C_2\sen(\omega_0 t)
      \equiv A\sen(\omega_0 t-\delta),
\end{equation}
donde $A$ y $\delta$ quedan fijadas por las condiciones iniciales.
\end{proof}

En esta expresión, $\omega_0$ es la \emph{frecuencia propia} o \emph{pulsación natural}. La proposición
anterior fija la forma formal de la solución; en lo que sigue la emplearemos como punto de
partida para imponer condiciones iniciales y extraer parámetros medibles:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  x(t) = A\,\sen(\omega_0 t - \delta)
\end{equation}
\end{mdframed}

Las constantes $A$ (amplitud) y $\delta$ (fase inicial) se determinan con las condiciones
iniciales $x(0)$ y $\dot{x}(0)$. El movimiento es periódico con período
$T = 2\pi/\omega_0$ y frecuencia $\nu_0 = \omega_0/(2\pi)$.

Equivalentemente, dados $x(0)=x_0$ y $\dot{x}(0)=v_0$:
\begin{equation}
  A=\sqrt{x_0^2+\left(\frac{v_0}{\omega_0}\right)^2},
  \qquad
  \tan\delta=-\frac{x_0\omega_0}{v_0}
\end{equation}
con elección de cuadrante compatible con $(x_0,v_0)$ (en práctica,
$\delta=\operatorname{atan2}(-x_0\omega_0,v_0)$).

El movimiento del OAS recibe el nombre de \emph{oscilación libre}: una vez iniciado, no
se detiene nunca, pues la energía mecánica se conserva:
\begin{equation}
  E = \tfrac{1}{2}kA^2 = \tfrac{1}{2}m\omega_0^2 A^2 = \text{cte.}
\end{equation}
Esto es una idealización; en la realidad, las fuerzas disipativas acaban extinguiendo el
movimiento.
\begin{observacion}
En cada período hay intercambio reversible entre energía cinética
$E_c=\tfrac12 m\dot{x}^2$ y potencial elástica $E_p=\tfrac12 kx^2$; su suma permanece
constante en el modelo no disipativo.
\end{observacion}
En este sentido, el OAS no es solo una ecuación resoluble: es el prototipo universal de
linealización local para oscilaciones pequeñas en mecánica.

\subsection{Oscilaciones amortiguadas}

Introduciendo una fuerza de rozamiento viscoso $-b\dot{x}$ proporcional a la velocidad:
\begin{equation}
  m\ddot{x} + b\dot{x} + kx = 0
\end{equation}
Dividiendo por $m$ y definiendo $\beta = b/(2m)$:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \ddot{x} + 2\beta\dot{x} + \omega_0^2\,x = 0
\end{equation}
\end{mdframed}

La secuencia de análisis es: ecuación diferencial $\to$ ecuación característica
$\to$ discriminante $\to$ clasificación dinámica. Proponiendo $x(t)=e^{rt}$:
\begin{equation}
  r^2 + 2\beta r + \omega_0^2 = 0,\qquad
  r = -\beta \pm \sqrt{\beta^2 - \omega_0^2}
\end{equation}
\begin{equation}
  \Delta = \beta^2-\omega_0^2
\end{equation}
El signo de $\Delta$ clasifica de forma completa el régimen dinámico.
La solución general es:
\begin{equation}
  x(t) = e^{-\beta t}\!\left[A\exp\!\left(\sqrt{\beta^2-\omega_0^2}\,t\right)
         + B\exp\!\left(-\sqrt{\beta^2-\omega_0^2}\,t\right)\right]
\end{equation}
Pueden ocurrir tres casos según la relación entre $\omega_0$ y $\beta$:

\subsubsection{Subamortiguado \texorpdfstring{($\omega_0^2 > \beta^2$)}{}}

La raíz del discriminante es imaginaria: $\sqrt{\beta^2-\omega_0^2}=i\Omega$ con
$\Omega=\sqrt{\omega_0^2-\beta^2}$. La solución oscila con amplitud decreciente:
\begin{equation}
  x(t) = A\,e^{-\beta t}\cos(\Omega t + \varphi)
\end{equation}
La frecuencia amortiguada $\Omega < \omega_0$ y la amplitud decae como $e^{-\beta t}$.
El \emph{factor de calidad} $Q = \omega_0/(2\beta)$ cuantifica el compromiso entre
energía almacenada y energía disipada por ciclo.
\begin{equation}
  \tau=\frac{1}{\beta}
\end{equation}
es la escala temporal característica de decaimiento de la envolvente.

Si $x_n$ y $x_{n+1}$ son dos máximos consecutivos separados por el período amortiguado
$T_d=2\pi/\Omega$, el decremento logarítmico se define por:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \Lambda=\ln\!\left(\frac{x_n}{x_{n+1}}\right)=\beta T_d
  =\frac{2\pi\beta}{\Omega}\simeq\frac{\pi}{Q}
\end{equation}
\end{mdframed}

\begin{proof}
Para máximos sucesivos de
$x(t)=A e^{-\beta t}\cos(\Omega t+\varphi)$, los instantes difieren en
$T_d=2\pi/\Omega$. La envolvente en esos instantes vale:
\begin{equation}
  x_n=Ae^{-\beta t_n},\qquad
  x_{n+1}=Ae^{-\beta(t_n+T_d)}.
\end{equation}
Por cociente:
\begin{equation}
  \frac{x_n}{x_{n+1}}=e^{\beta T_d}
  \quad\Rightarrow\quad
  \Lambda=\ln\!\left(\frac{x_n}{x_{n+1}}\right)=\beta T_d.
\end{equation}
Sustituyendo $T_d=2\pi/\Omega$:
\begin{equation}
  \Lambda=\frac{2\pi\beta}{\Omega}.
\end{equation}
Si el amortiguamiento es débil, $\Omega\simeq\omega_0$ y
$Q=\omega_0/(2\beta)$, por tanto:
\begin{equation}
  \Lambda\simeq\frac{2\pi\beta}{\omega_0}=\frac{\pi}{Q}.
\end{equation}
\end{proof}
\begin{observacion}
En el régimen subamortiguado deben distinguirse dos frecuencias:
$\omega_0$ (propia del sistema no disipativo) y $\Omega$ (frecuencia observada de
oscilación en presencia de disipación). Esta distinción es esencial al comparar teoría y
medida experimental.
\end{observacion}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[->] (-0.2,0) -- (7.2,0) node[right] {$t$};
    \draw[->] (0,-1.8) -- (0,1.8) node[above] {$x(t)$};
    \draw[domain=0:6.8, samples=160, thick] plot (\x,{1.3*exp(-0.22*\x)*cos(deg(2.8*\x))});
    \draw[domain=0:6.8, samples=120, dashed] plot (\x,{1.3*exp(-0.22*\x)});
    \draw[domain=0:6.8, samples=120, dashed] plot (\x,{-1.3*exp(-0.22*\x)});
    \node at (5.8,1.0) {\small $A e^{-\beta t}$};
    \node at (5.8,-1.0) {\small $-A e^{-\beta t}$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Régimen subamortiguado: oscilación con envolvente exponencial decreciente.}
\end{figure}

La interpretación física homogénea de este régimen es: \emph{oscilación con disipación},
esto es, persiste la alternancia cinética--potencial pero cada ciclo transfiere parte de la
energía al entorno mediante fricción.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[->] (-1.9,0) -- (1.9,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,-1.9) -- (0,1.9) node[above] {$\dot{x}/\Omega$};
    \draw[domain=0:20,samples=260,smooth,thick]
      plot ({1.55*exp(-0.10*\x)*cos(deg(2.5*\x))},
            {-1.55*exp(-0.10*\x)*sin(deg(2.5*\x))});
  \end{tikzpicture}
  \caption{Retrato de fase del oscilador subamortiguado: espiral hacia el equilibrio.}
\end{figure}

\subsubsection{Amortiguamiento crítico \texorpdfstring{($\omega_0^2 = \beta^2$)}{}}

Raíz doble $r = -\beta$. La solución general es:
\begin{equation}
  x(t) = (A + Bt)\,e^{-\beta t}
\end{equation}
El sistema retorna al equilibrio lo más rápido posible sin oscilar. Es el régimen óptimo
para suprimir vibraciones.
\begin{observacion}
Este régimen separa cualitativamente las trayectorias oscilantes de las no oscilantes:
es un punto crítico en el espacio de parámetros.
\end{observacion}
La interpretación física homogénea de este régimen es: \emph{retorno aperiódico óptimo},
sin sobreoscilación y con el tiempo de asentamiento mínimo dentro de los regímenes no
oscilantes.

\subsubsection{Sobreamortiguado \texorpdfstring{($\omega_0^2 < \beta^2$)}{}}

Con $\gamma = \sqrt{\beta^2 - \omega_0^2}$, las dos raíces son reales y negativas:
\begin{equation}
  x(t) = e^{-\beta t}\!\left[A\,e^{\gamma t} + B\,e^{-\gamma t}\right]
\end{equation}
El sistema vuelve al equilibrio sin oscilar, pero más lentamente que en el caso crítico.
La interpretación física homogénea de este régimen es: \emph{retorno aperiódico lento},
dominado por la disipación y con relajación más lenta que en el caso crítico.

\subsection{Oscilaciones forzadas}

El caso más sencillo de oscilación forzada es aquel en que la fuerza externa varía
periódicamente con el tiempo:
\begin{equation}
  m\ddot{x} + b\dot{x} + kx = F_0\cos\omega t
\end{equation}
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \ddot{x} + 2\beta\dot{x} + \omega_0^2\,x = A\cos\omega t, \qquad A = \frac{F_0}{m}
\end{equation}
\end{mdframed}

La solución general se descompone de manera natural en:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Transitorio} $x_g(t)$: solución homogénea que decae por disipación.
  \item \textbf{Régimen estacionario} $x_p(t)$: respuesta sinusoidal a la frecuencia externa.
\end{itemize}
\begin{equation}
  x(t)=x_g(t)+x_p(t)
\end{equation}
\noindent con
\begin{equation}
  x_g(t) = e^{-\beta t}\!\left[A\exp\!\left(\sqrt{\beta^2-\omega_0^2}\,t\right)
            + B\exp\!\left(-\sqrt{\beta^2-\omega_0^2}\,t\right)\right]
\end{equation}
\begin{equation}
  x_p(t) = D\cos(\omega t - \delta)
\end{equation}
El término homogéneo decae en una escala temporal $\sim 1/\beta$; para
$t\gg 1/\beta$ domina el régimen permanente sinusoidal a la frecuencia externa $\omega$.
Sustituyendo $x_p$ en la ecuación diferencial se obtienen la amplitud estacionaria y el
desfase:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  D = \frac{F_0/m}{\sqrt{(\omega_0^2-\omega^2)^2 + 4\beta^2\omega^2}},
  \qquad
  \tan\delta = \frac{2\beta\omega}{\omega_0^2 - \omega^2}
\end{equation}
\end{mdframed}

\begin{proof}
Partimos de la solución particular de prueba
$x_p(t)=D\cos(\omega t-\delta)$. Usando identidades trigonométricas:
\begin{equation}
  x_p=D(\cos\omega t\cos\delta+\sen\omega t\sen\delta),
\end{equation}
\begin{equation}
  \dot{x}_p=D\omega(-\sen\omega t\cos\delta+\cos\omega t\sen\delta),
\end{equation}
\begin{equation}
  \ddot{x}_p=-D\omega^2(\cos\omega t\cos\delta+\sen\omega t\sen\delta).
\end{equation}
Sustituyendo en
$\ddot{x}+2\beta\dot{x}+\omega_0^2x=(F_0/m)\cos\omega t$ y agrupando términos en
$\cos\omega t$ y $\sen\omega t$ (linealmente independientes):
\begin{equation}
  D\left[(\omega_0^2-\omega^2)\cos\delta+2\beta\omega\sen\delta\right]
  =\frac{F_0}{m},
\end{equation}
\begin{equation}
  D\left[(\omega_0^2-\omega^2)\sen\delta-2\beta\omega\cos\delta\right]=0.
\end{equation}
La segunda ecuación da:
\begin{equation}
  \tan\delta=\frac{2\beta\omega}{\omega_0^2-\omega^2}.
\end{equation}
Elevando al cuadrado y sumando ambas ecuaciones, el término de fase se elimina de forma
explícita:
\begin{equation}
  D^2\left[(\omega_0^2-\omega^2)^2+4\beta^2\omega^2\right]
  =\left(\frac{F_0}{m}\right)^2.
\end{equation}
Por tanto:
\begin{equation}
  D=\frac{F_0/m}{\sqrt{(\omega_0^2-\omega^2)^2+4\beta^2\omega^2}}.
\end{equation}
\end{proof}

Cuando $\omega \to \omega_0$ (y $\beta$ es pequeño), la amplitud $D$ se hace grande:
esto es la \textbf{resonancia}. En ausencia de amortiguamiento ($\beta = 0$) la amplitud
diverge en $\omega = \omega_0$.
\begin{proposicion}[Frecuencia de amplitud máxima]
Para $\beta<\omega_0/\sqrt{2}$, la amplitud estacionaria alcanza su máximo en
\[
  \omega_r=\sqrt{\omega_0^2-2\beta^2}.
\]
\end{proposicion}

\begin{proof}
Como $D>0$, maximizar $D(\omega)$ equivale a minimizar
\[
  G(\omega)=(\omega_0^2-\omega^2)^2+4\beta^2\omega^2.
\]
Derivando:
\[
  G'(\omega)=4\omega\bigl(\omega^2-\omega_0^2+2\beta^2\bigr).
\]
Además de $\omega=0$, el extremo no trivial satisface
$\omega^2=\omega_0^2-2\beta^2$, que existe si $\beta<\omega_0/\sqrt{2}$.
\end{proof}

\begin{observacion}
El desfase cambia de forma monótona con la frecuencia: para
$\omega\ll\omega_0$, $\delta\approx 0$ (respuesta casi en fase); en
$\omega=\omega_0$, $\delta=\pi/2$; y para $\omega\gg\omega_0$, $\delta\to\pi$
(respuesta casi en contrafase). Esta transición resume el cambio desde dominio elástico
a dominio inercial.
\end{observacion}

\subsection{Análisis energético y ancho de resonancia (ampliación)}

Para completar el enfoque teórico, en régimen estacionario usamos la potencia instantánea
$P(t)=F(t)\dot{x}(t)$ y la potencia media sobre un período
$\overline{P}=\frac{1}{T}\int_0^T P(t)\,dt$.
Con $x(t)=D\cos(\omega t-\delta)$ y $F(t)=F_0\cos\omega t$:
\begin{equation}
  \overline{P}
  =\frac{1}{2}F_0\omega D\sen\delta
  =\frac{1}{2}b\omega^2D^2
  =m\beta\,\omega^2D^2
\end{equation}
Esta identidad muestra que, en estacionario, la potencia media absorbida coincide con la
potencia media disipada por fricción viscosa. La absorción es máxima en torno a la
resonancia. Además, la frecuencia de amplitud máxima (si $\beta<\omega_0/\sqrt{2}$) es:
\begin{equation}
  \omega_r=\sqrt{\omega_0^2-2\beta^2}
\end{equation}
En amortiguamiento débil ($\beta\ll\omega_0$), las frecuencias de semipotencia verifican:
\begin{equation}
  \omega_\pm \simeq \omega_0 \pm \beta,\qquad
  \Delta\omega=\omega_+-\omega_-\simeq 2\beta
\end{equation}
de donde se recupera la forma operacional del factor de calidad:
\begin{equation}
  Q \simeq \frac{\omega_0}{\Delta\omega}\simeq \frac{\omega_0}{2\beta}
\end{equation}
Este criterio operacional conecta de manera directa la nitidez de la resonancia con la disipación
\cite{mit803_l6}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    \begin{axis}[
      width=10.5cm,
      height=5.4cm,
      xmin=0.4, xmax=1.6,
      ymin=0, ymax=6.2,
      axis lines=left,
      xlabel={$\omega/\omega_0$},
      ylabel={$D\,m\omega_0^2/F_0$},
      xtick={0.5,1.0,1.5},
      ytick={0,2,4,6},
      samples=180,
      domain=0.4:1.6
    ]
      \addplot[thick] {1/sqrt((1-x^2)^2 + (2*0.08*x)^2)};
      \draw[dashed] (axis cs:1.0,0) -- (axis cs:1.0,6.2);
      \node at (axis cs:1.08,5.6) {\small resonancia};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Curva de resonancia normalizada para amortiguamiento débil.}
\end{figure}

\subsection{Ejemplos}

\begin{ejemplo}[Oscilador amortiguado]
Una masa de $1\,\mathrm{kg}$ está unida a un resorte de constante elástica
$k = 25\,\mathrm{N/m}$. El sistema se mueve sobre una superficie horizontal con
coeficiente de amortiguamiento $b = 6\,\mathrm{kg/s}$. La masa se suelta desde el
reposo a $0{,}10\,\mathrm{m}$ de la posición de equilibrio. Determinar la expresión del
desplazamiento.

\textit{Parámetros:}
\begin{equation}
  \omega_0^2 = k/m = 25\,\mathrm{rad^2/s^2},\qquad
  \beta = b/(2m) = 3\,\mathrm{rad/s}
\end{equation}
Como $\omega_0^2 = 25 > \beta^2 = 9$, el sistema es subamortiguado:
\begin{equation}
  \Omega = \sqrt{\omega_0^2 - \beta^2} = 4\,\mathrm{rad/s}
\end{equation}
La solución general es $x(t) = e^{-3t}(A\cos 4t + B\sin 4t)$. Aplicando $x(0) = 0{,}10$
y $\dot{x}(0) = 0$:
\begin{equation}
  A = 0{,}10\,\mathrm{m}, \quad B = \frac{\beta A}{\Omega} = 0{,}075\,\mathrm{m}
\end{equation}
\begin{equation}
  \boxed{x(t) = e^{-3t}\!\left(0{,}10\cos 4t + 0{,}075\sin 4t\right)\,\mathrm{m}}
\end{equation}
\begin{observacion}
El ejemplo ilustra la coexistencia de oscilación y disipación: la fase oscila a
$\Omega=4\,\mathrm{rad/s}$ mientras la envolvente decrece con tiempo característico
$\tau=1/\beta=1/3\,\mathrm{s}$.
\end{observacion}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Oscilador forzado]
Con los mismos datos pero $b = 4\,\mathrm{kg/s}$ y con fuerza periódica
$F(t) = 10\cos(3t)\,\mathrm{N}$ aplicada desde $t=0$. La masa parte del reposo a
$0{,}10\,\mathrm{m}$ del equilibrio. Determinar la expresión del desplazamiento.

\textit{Parámetros:}
\begin{equation}
  \beta = 2\,\mathrm{rad/s},\quad
  \Omega = \sqrt{21}\,\mathrm{rad/s},\quad
  \omega = 3\,\mathrm{rad/s},\quad
  F_0/m = 10\,\mathrm{m/s^2}
\end{equation}
Amplitud estacionaria:
\begin{equation}
  D = \frac{10}{\sqrt{(25-9)^2 + 4\cdot 4\cdot 9}} =
      \frac{10}{\sqrt{256+144}} = \frac{10}{20} = 0{,}5\,\mathrm{m}
\end{equation}
Desfase: $\tan\delta = 2\cdot 2\cdot 3/(25-9) = 3/4 \Rightarrow \delta \approx 0{,}6435\,\mathrm{rad}$.

La solución completa se separa como
\[
  x(t)=\underbrace{x_g(t)}_{\text{transitorio}}+
       \underbrace{0{,}5\cos(3t-\delta)}_{\text{régimen estacionario}}.
\]
Los coeficientes del transitorio $x_g$ se fijan imponiendo las condiciones iniciales.
\[
  x_g(t)=e^{-2t}\!\left(C_1\cos(\sqrt{21}\,t)+C_2\sen(\sqrt{21}\,t)\right)
\]
Con $x(0)=0{,}10$:
\[
  C_1+0{,}5\cos\delta=0{,}10
  \quad\Rightarrow\quad
  C_1+0{,}4=0{,}10
  \quad\Rightarrow\quad
  C_1=-0{,}30.
\]
Con $\dot{x}(0)=0$:
\[
  \dot{x}_g(0)+\dot{x}_p(0)=0,\qquad
  \dot{x}_g(0)=-2C_1+\sqrt{21}\,C_2,\qquad
  \dot{x}_p(0)=1{,}5\sen\delta=0{,}9.
\]
Luego:
\[
  -2(-0{,}30)+\sqrt{21}\,C_2+0{,}9=0
  \quad\Rightarrow\quad
  C_2=-\frac{1{,}5}{\sqrt{21}}\approx -0{,}327.
\]
Por tanto,
\begin{equation}
  \boxed{
  x(t)=e^{-2t}\!\left[-0{,}30\cos(\sqrt{21}\,t)-0{,}327\sen(\sqrt{21}\,t)\right]
  +0{,}50\cos(3t-0{,}6435)
  }
\end{equation}
\begin{observacion}
La parte transitoria domina al inicio y decae como $e^{-2t}$; para tiempos largos la
respuesta queda fijada por la excitación externa. El ejemplo muestra, de forma explícita,
la transición entre dinámica libre amortiguada y respuesta forzada estacionaria.
\end{observacion}
\end{ejemplo}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Tema 2: Osciladores Acoplados}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

En este tema usaremos $x_A(t),x_B(t)$ para desplazamientos de las dos masas, $l$ para la
longitud de cada péndulo, $m$ para masa, $k$ para acoplamiento elástico,
$\omega_0^2=g/l$ para frecuencia propia no acoplada y $\omega_c^2=k/m$ para frecuencia de
acoplamiento. También aparecerán $q_1,q_2$ como coordenadas normales.

\begin{mdframed}[style=resultado]
\textbf{Hipótesis de modelización (Tema 2).}
\begin{itemize}
  \item Pequeñas oscilaciones: $\sen\theta\simeq\theta$.
  \item Resortes lineales (ley de Hooke) y masas puntuales.
  \item Ausencia de disipación en el modelo base de modos normales.
  \item Acoplamiento lineal, homogéneo y constante en el tiempo.
\end{itemize}
\end{mdframed}

\subsection{Introducción}

Un sistema de osciladores acoplados está formado por grados de libertad que intercambian
energía mediante términos lineales de interacción. Por ello, el movimiento de cada
oscilador deja de ser autónomo: la evolución completa queda gobernada por un sistema
lineal acoplado.

La herramienta estructural del tema son los \emph{modos normales}: una base dinámica en la
que el sistema se desacopla y cada coordenada modal evoluciona con frecuencia propia.
Con esta idea, el paso de dos osciladores al caso discreto y al límite continuo se vuelve
conceptualmente uniforme. Como puente con el Tema 1, recordamos los tres modelos elementales:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Oscilador armónico simple:}
        $x(t) = A\,\sen(\omega t + \delta)$
  \item \textbf{Oscilador amortiguado:}
        $x(t) = x_0\,e^{-\gamma t}\sen(\Omega t + \delta)$
  \item \textbf{Oscilador forzado:}
        $x(t) = x_0\,e^{-\gamma t}\sen(\Omega t + \delta) + X\cos(\omega t + \delta^*)$
\end{itemize}

\subsection{Dos osciladores acoplados: ecuaciones de movimiento}

Consideremos dos péndulos idénticos de longitud $l$ y masa $m$, unidos por un resorte
de constante $k$ en sus posiciones de equilibrio. Sean $x_A$ y $x_B$ los desplazamientos
horizontales respecto al equilibrio.

El paso de sistema físico a modelo se fija así: la elongación del resorte de acoplamiento
es $\Delta\ell=x_A-x_B$, luego la fuerza elástica sobre A vale
$F_{A,\text{ac}}=-k\Delta\ell=-k(x_A-x_B)$ y, por acción-reacción, sobre B
$F_{B,\text{ac}}=+k(x_A-x_B)$. Sumando además la restauración gravitatoria linealizada
$-m\omega_0^2x$ (con $\omega_0^2=g/l$), y aplicando Newton:
\begin{align}
  m\frac{d^2x_A}{dt^2} + m\omega_0^2 x_A + k(x_A - x_B) &= 0 \\
  m\frac{d^2x_B}{dt^2} + m\omega_0^2 x_B - k(x_A - x_B) &= 0
\end{align}

Definiendo $\omega_c^2 = k/m$ (frecuencia de acoplamiento):
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{align}
  \frac{d^2x_A}{dt^2} + (\omega_0^2+\omega_c^2)x_A - \omega_c^2 x_B &= 0 \\
  \frac{d^2x_B}{dt^2} + (\omega_0^2+\omega_c^2)x_B - \omega_c^2 x_A &= 0
\end{align}
\end{mdframed}
En formulación energética, el término de interacción es
$U_{\text{ac}}=\tfrac12k(x_A-x_B)^2$, lo que confirma que el acoplamiento penaliza la
deformación relativa y fija de forma coherente los signos en las ecuaciones.
En forma matricial:
\begin{equation}
  \ddot{\mathbf{x}}+\mathbf{K}\mathbf{x}=0,\qquad
  \mathbf{x}=\begin{pmatrix}x_A\\x_B\end{pmatrix},\qquad
  \mathbf{K}=
  \begin{pmatrix}
    \omega_0^2+\omega_c^2 & -\omega_c^2\\
    -\omega_c^2 & \omega_0^2+\omega_c^2
  \end{pmatrix}.
\end{equation}
La matriz $\mathbf{K}$ es simétrica positiva, lo que garantiza frecuencias normales reales.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[thick] (-0.3,0.9) -- (5.7,0.9);
    \draw[thick] (0,0.9) -- (0,0.2);
    \draw[thick] (5.4,0.9) -- (5.4,0.2);
    \draw[thick] (0,0.2) -- (0,-2.0);
    \draw[thick] (5.4,0.2) -- (5.4,-2.0);
    \filldraw[fill=white] (0,-2.0) circle (0.15) node[below=4pt] {$A$};
    \filldraw[fill=white] (5.4,-2.0) circle (0.15) node[below=4pt] {$B$};
    \draw[decorate,decoration={coil,segment length=5pt,amplitude=3pt}] (0.2,-2.0) -- (5.2,-2.0);
    \draw[->] (0,-2.35) -- (0.8,-2.35) node[right] {$x_A$};
    \draw[->] (5.4,-2.35) -- (6.2,-2.35) node[right] {$x_B$};
    \node at (2.7,-1.7) {$k$};
    \node at (1.0,-0.7) {$l$};
    \node at (4.4,-0.7) {$l$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Dos osciladores acoplados idénticos: péndulos de longitud $l$ unidos por resorte $k$.}
\end{figure}

Estas dos ecuaciones \emph{no pueden resolverse independientemente} por estar acopladas.
En general, la solución física es combinación lineal de dos modos propios, lo que se
observa experimentalmente como modulación de amplitud e intercambio de energía.

\subsection{Modos normales: consideraciones de simetría}

Cuando el sistema es simétrico existen soluciones especiales en las que ambas masas
oscilan a la misma frecuencia con relación de amplitudes fija: los
\textbf{modos normales de vibración}.

\subsubsection{Modo simétrico (en fase): \texorpdfstring{$\omega'' = \omega_0$}{}}

Si $x_A = x_B$ el resorte de acoplamiento no se deforma y su contribución es nula. Cada
péndulo oscila como si estuviera solo:
\begin{equation}
  x_A = C\cos\omega_0 t,\qquad x_B = C\cos\omega_0 t,\qquad \omega_0 = \sqrt{g/l}
\end{equation}
A y B oscilan con igual amplitud e igual frecuencia.
\begin{observacion}
Este modo corresponde a movimiento colectivo del sistema: el acoplamiento no almacena
energía elástica adicional y la frecuencia coincide con la no acoplada.
\end{observacion}

El segundo modo se obtiene imponiendo la simetría complementaria del sistema.

\subsubsection{Modo antisimétrico (en antifase): \texorpdfstring{$\omega'=\sqrt{\omega_0^2+2\omega_c^2}$}{}}

El segundo modo normal se obtiene imponiendo la simetría opuesta, $x_A=-x_B$, de modo que
la deformación del resorte de acoplamiento sea máxima.

Si $x_A = -x_B$ el resorte se estira/comprime al máximo y actúa como fuerza restauradora
adicional:
\begin{equation}
  x_A = C\cos\omega' t,\qquad x_B = -C\cos\omega' t,\qquad
  \omega' = \sqrt{\omega_0^2 + 2\omega_c^2}
\end{equation}
A y B oscilan con igual amplitud y desfasadas $180^\circ$. El acoplamiento eleva la frecuencia
por encima de $\omega_0$, por lo que siempre $\omega' > \omega_0$.
\begin{observacion}
Este modo penaliza energéticamente la deformación relativa entre osciladores y por eso
su frecuencia es mayor que la del modo simétrico.
\end{observacion}

\subsection{Coordenadas normales}

El \textbf{método de coordenadas normales} transforma el sistema acoplado en dos
osciladores independientes mediante el cambio de variable:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  q_1 = x_A + x_B,\qquad q_2 = x_A - x_B
\end{equation}
\end{mdframed}
No se trata de un truco algebraico aislado: es un cambio de base adaptado a la simetría
del problema que diagonaliza la matriz dinámica.

Sumando y restando las ecuaciones de movimiento:
\begin{align}
  \ddot{q}_1 + \omega_0^2\,q_1 &= 0 \label{eq:q1}\\
  \ddot{q}_2 + \omega'^2\,q_2  &= 0,\qquad \omega'^2 = \omega_0^2 + 2\omega_c^2
  \label{eq:q2}
\end{align}

\begin{proof}
Partiendo del sistema acoplado para $x_A$ y $x_B$, definimos
$q_1=x_A+x_B$ y $q_2=x_A-x_B$. Al sumar ambas ecuaciones se cancelan los términos de
acoplamiento y resulta $\ddot{q}_1+\omega_0^2q_1=0$. Al restarlas, dichos términos se suman y
se obtiene $\ddot{q}_2+(\omega_0^2+2\omega_c^2)q_2=0$. Por tanto, el cambio de variables
diagonaliza el problema en dos osciladores independientes.
\end{proof}

Las coordenadas normales $q_1$, $q_2$ oscilan de forma desacoplada, representando los
\emph{modos normales} del sistema. Las soluciones son:
\begin{equation}
  q_1 = C\cos\omega_0 t,\qquad q_2 = D\cos\omega' t
\end{equation}
Recuperando las coordenadas originales:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  x_A = \tfrac{1}{2}(q_1+q_2) =
        \tfrac{1}{2}C\cos\omega_0 t + \tfrac{1}{2}D\cos\omega' t
\end{equation}
\begin{equation}
  x_B = \tfrac{1}{2}(q_1-q_2) =
        \tfrac{1}{2}C\cos\omega_0 t - \tfrac{1}{2}D\cos\omega' t
\end{equation}
\end{mdframed}

\begin{itemize}
  \item Si $C = 0$: ambas masas oscilan exclusivamente con $\omega'$ (modo antisimétrico).
  \item Si $D = 0$: ambas masas oscilan exclusivamente con $\omega_0$ (modo simétrico).
\end{itemize}

Cualquier movimiento de los péndulos partiendo del reposo puede describirse como una
combinación lineal de estos dos modos normales.
\begin{observacion}
El desacoplo se entiende algebraicamente como diagonalización de la matriz dinámica
$\mathbf{K}$ en la base modal; físicamente, cada coordenada normal evoluciona con una sola
frecuencia propia.
\end{observacion}

\subsubsection{Condiciones iniciales: batidos}

Un caso físicamente llamativo se produce cuando $x_A(0)=A_0$, $x_B(0)=0$,
$\dot{x}_A(0)=\dot{x}_B(0)=0$. Aplicando estas condiciones:
\begin{equation}
  A_0 = \tfrac{1}{2}C + \tfrac{1}{2}D,\quad
  0   = \tfrac{1}{2}C - \tfrac{1}{2}D
  \implies C = D = A_0
\end{equation}
Las soluciones se reescriben usando suma-a-producto:
\begin{equation}
  x_A(t) = A_0\cos\!\left(\frac{\omega'-\omega_0}{2}t\right)
              \cos\!\left(\frac{\omega'+\omega_0}{2}t\right)
\end{equation}
\begin{equation}
  x_B(t) = A_0\sen\!\left(\frac{\omega'-\omega_0}{2}t\right)
              \sen\!\left(\frac{\omega'+\omega_0}{2}t\right)
\end{equation}
Si el acoplamiento es débil ($\omega_c \ll \omega_0$), la diferencia
$\omega'-\omega_0 \ll \omega_0$ y se producen \textbf{batidos}: la energía oscila
lentamente de A a B y viceversa con frecuencia de modulación $(\omega'-\omega_0)/2$.
El orden lógico de lectura es: primero se obtiene la superposición modal, luego se separan
escala rápida y envolvente lenta, y finalmente se interpreta el intercambio energético.
En esta aproximación, las envolventes de energía son proporcionales a
$E_A(t)\propto \cos^2\!\bigl((\omega'-\omega_0)t/2\bigr)$ y
$E_B(t)\propto \sen^2\!\bigl((\omega'-\omega_0)t/2\bigr)$.
\begin{observacion}
En este régimen hay separación clara de escalas: oscilación rápida a frecuencia media
$\tfrac{\omega'+\omega_0}{2}$ y transferencia energética lenta controlada por
$\tfrac{\omega'-\omega_0}{2}$. Experimentalmente se observa como alternancia de amplitudes
entre ambos osciladores.
\end{observacion}
En términos energéticos, los batidos materializan transferencia periódica de energía entre
subsistemas casi resonantes acoplados débilmente.

\subsection{Método analítico general}

Para resolver el sistema sin recurrir a la simetría se propone que $x_A$ y $x_B$ pueden
oscilar a la misma frecuencia $\omega$:
\begin{equation}
  x_A = C\cos\omega t,\qquad x_B = C'\cos\omega t
\end{equation}
Sustituyendo en las ecuaciones de movimiento:
\begin{align}
  \text{A:}&\quad (-\omega^2+\omega_0^2+\omega_c^2)C - \omega_c^2 C' = 0
  \label{eq:anaA}\\
  \text{B:}&\quad -\omega_c^2 C + (-\omega^2+\omega_0^2+\omega_c^2)C' = 0
  \label{eq:anaB}
\end{align}
\begin{proposicion}[Condición de existencia de modos no triviales]
El sistema lineal para $(C,C')$ admite soluciones no triviales si y solo si el
determinante de su matriz de coeficientes es nulo:
\[
  \det
  \begin{pmatrix}
    -\omega^2+\omega_0^2+\omega_c^2 & -\omega_c^2\\
    -\omega_c^2 & -\omega^2+\omega_0^2+\omega_c^2
  \end{pmatrix}=0.
\]
\end{proposicion}

\begin{proof}
Si el determinante fuera distinto de cero, la matriz sería invertible y el único estado
posible sería $C=C'=0$, que no representa vibración. Por tanto, para obtener amplitudes
modales no nulas debe anularse el determinante.
\end{proof}
Este criterio coincide con la interpretación modal: la condición $\det=0$ selecciona
exactamente las frecuencias para las que existe oscilación colectiva no trivial.

De las ecuaciones anteriores se pueden extraer dos expresiones para $C/C'$:
\begin{equation}
  \frac{C}{C'} = \frac{\omega_c^2}{-\omega^2+\omega_0^2+\omega_c^2}
  \qquad\text{y}\qquad
  \frac{C}{C'} = \frac{-\omega^2+\omega_0^2+\omega_c^2}{\omega_c^2}
\end{equation}
Para que el sistema tenga solución no trivial estas dos expresiones deben ser iguales:
\begin{equation}
  \frac{\omega_c^2}{-\omega^2+\omega_0^2+\omega_c^2}
  = \frac{-\omega^2+\omega_0^2+\omega_c^2}{\omega_c^2}
  \implies
  \left(-\omega^2+\omega_0^2+\omega_c^2\right)^2 = \omega_c^4
\end{equation}
Esto da exactamente dos frecuencias normales:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{align}
  \omega''^2 &= \omega_0^2,
  &&\Bigl(\tfrac{C}{C'}=1,\ \text{modo simétrico}\Bigr)\\
  \omega'^2  &= \omega_0^2 + 2\omega_c^2,
  &&\Bigl(\tfrac{C}{C'}=-1,\ \text{modo antisimétrico}\Bigr)
\end{align}
\end{mdframed}

La solución general es:
\begin{equation}
  x_A = C\cos\omega_0 t + D\cos\omega' t,\qquad
  x_B = C\cos\omega_0 t - D\cos\omega' t
\end{equation}
Por tanto, el enfoque por simetría y el enfoque por determinante no son métodos
competidores: son dos lecturas equivalentes de la misma estructura lineal.
\subsection{Oscilaciones forzadas en sistemas acoplados}

Supongamos que sobre la masa A actúa una fuerza $F(t) = F_0\cos\omega t$. Las ecuaciones
de movimiento son:
\begin{align}
  m\frac{d^2x_A}{dt^2} + m\omega_0^2 x_A + k(x_A-x_B) &= F_0\cos\omega t \\
  m\frac{d^2x_B}{dt^2} + m\omega_0^2 x_B - k(x_A-x_B) &= 0
\end{align}

En coordenadas normales, con $q_1 = x_A+x_B$ y $q_2 = x_A-x_B$:
\begin{align}
  \frac{d^2q_1}{dt^2} + \omega_0^2 q_1 &= \frac{F_0}{m}\cos\omega t \\
  \frac{d^2q_2}{dt^2} + \omega_0'^2 q_2 &= \frac{F_0}{m}\cos\omega t,
  \qquad \omega_0'^2 = \omega_0^2 + 2\omega_c^2
\end{align}

Cuando el sistema se impulsa con una frecuencia arbitraria $\omega$ se producen grandes
amplitudes para frecuencias próximas a las frecuencias naturales del sistema, y respuesta
pequeña para frecuencias alejadas de ellas. Las soluciones estacionarias son:
\begin{equation}
  q_1 = C\cos\omega t,\quad C = \frac{F_0/m}{\omega_0^2-\omega^2};
  \qquad
  q_2 = D\cos\omega t,\quad D = \frac{F_0/m}{\omega_0'^2-\omega^2}
\end{equation}
Las amplitudes de desplazamiento resultan:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  x_A = A\cos\omega t,\quad A = \tfrac{1}{2}(C+D);
  \qquad
  x_B = B\cos\omega t,\quad B = \tfrac{1}{2}(C-D)
\end{equation}
\end{mdframed}

Se producen \textbf{resonancias} en $\omega = \omega_0$ (diverge $C$) y en
$\omega = \omega_0'$ (diverge $D$). El sistema tiene exactamente dos frecuencias de
resonancia, correspondientes a sus dos modos normales.
\begin{observacion}
La divergencia es una idealización del modelo sin disipación. En presencia de
amortiguamiento, ambas resonancias permanecen pero con picos finitos y anchura
controlada por la disipación.
\end{observacion}

\begin{ejemplo}[Osciladores acoplados: tres resortes, dos masas]
Considérese el sistema formado por tres resortes idénticos de constante $k$ y dos masas
iguales de valor $2m$, dispuesto como: pared$-k-2m-k-2m-k-$pared.

\textit{(a) Ecuaciones de movimiento:}
\begin{equation}
  2m\ddot{x}_A + 2kx_A - kx_B = 0,\qquad
  2m\ddot{x}_B + 2kx_B - kx_A = 0
\end{equation}
\textit{(b) Frecuencias de oscilación} (con $\omega_0^2 = k/(2m)$, $\omega_c^2 = k/(2m)$):
\begin{equation}
  \omega'' = \sqrt{\frac{k}{2m}}\quad (\text{modo simétrico}),\qquad
  \omega'  = \sqrt{\frac{3k}{2m}}\quad (\text{modo antisimétrico})
\end{equation}
\textit{(c) Si las masas se reducen a $m$ y se quieren mantener las mismas frecuencias},
debe cumplirse $k'/(m) = k/(2m)$, por lo que $k' = k/2$.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Dos péndulos con muelle colgante]
Una partícula de masa $m$ se sujeta a un soporte rígido mediante un muelle de constante
$\kappa$ que cuelga verticalmente en el equilibrio. A esta combinación masa-muelle se
sujeta un oscilador igual, con el muelle de este segundo conectado a la masa del primero.
Calcular las pulsaciones características de las oscilaciones verticales monodimensionales.

Las ecuaciones de movimiento son formalmente iguales a las del sistema de péndulos
acoplados con $\omega_0^2 = \kappa/m$ y $\omega_c^2 = \kappa/m$ (el muelle central actúa
tanto de restaurador del segundo como de acoplamiento):
\begin{equation}
  \omega'' = \omega_0 = \sqrt{\kappa/m},\qquad
  \omega'  = \sqrt{3\kappa/m}
\end{equation}
Cuando una de las masas se mantiene fija, la otra oscila con
$\omega_{\text{fija}} = \sqrt{2\kappa/m}$, que es intermedia entre las dos pulsaciones
normales, como era de esperar.
\end{ejemplo}

\subsection{\texorpdfstring{$N$}{N} osciladores acoplados: la cuerda vibrante discreta}

En esta subsección usamos $N$ para número de masas móviles, $p$ para índice de partícula
($p=1,\dots,N$), $l$ para separación entre partículas, $T$ para tensión, $m$ para masa de cada
partícula, $y_p(t)$ para desplazamiento transversal de la partícula $p$ y $\omega_n$ para las
frecuencias normales.
Este bloque generaliza el caso de dos osciladores: la misma lógica modal se extiende a
$N$ grados de libertad y prepara el paso al límite continuo.

\subsubsection{Principio de superposición de Bernoulli}

Los Bernoulli (padre e hijo) demostraron que un sistema de $N$ masas tiene exactamente
$N$ modos de vibración. En 1753, Daniel Bernoulli enunció el
\textbf{principio de superposición}: \emph{el movimiento general de un sistema vibrante
puede escribirse como superposición de los modos normales}.

\subsubsection{Ecuación de movimiento}

Consideremos una cuerda elástica flexible sometida a tensión $T$ con $N$ partículas de
masa $m$ equiespaciadas una distancia $l$ entre sí (partículas $p = 1,\ldots,N$, extremos
fijos en $p=0$ y $p=N+1$).

Para desplazamientos transversales pequeños $y_p$, en la aproximación de ángulos pequeños
$(\sen\alpha\approx\tan\alpha)$, la componente longitudinal de la tensión da una
contribución $\frac{1}{2}T(\alpha_1^2-\alpha_2^2)$ que se desprecia, y la fuerza
transversal sobre la partícula $p$ es:
\begin{equation}
  F_p = -\frac{T}{l}(y_p - y_{p-1}) + \frac{T}{l}(y_{p+1}-y_p)
      = \frac{T}{l}(y_{p+1} - 2y_p + y_{p-1})
\end{equation}
La ecuación de movimiento resulta:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \frac{d^2y_p}{dt^2} + 2\omega_0^2\,y_p - \omega_0^2(y_{p+1}+y_{p-1}) = 0,
  \qquad \omega_0^2 = \frac{T}{ml}
\end{equation}
\end{mdframed}
con condiciones de contorno $y_0 = y_{N+1} = 0$.

\subsubsection{Cálculo de los \texorpdfstring{$N$}{N} modos normales}

Se proponen soluciones sinusoidales $y_p = A_p\cos\omega t$, $p = 1,2,\ldots,N$.
Sustituyendo en la ecuación de movimiento:
\begin{equation}
  (-\omega^2+2\omega_0^2)A_p - \omega_0^2(A_{p-1}+A_{p+1}) = 0
  \implies
  \frac{A_{p-1}+A_{p+1}}{A_p} = \frac{-\omega^2+2\omega_0^2}{\omega_0^2}
\end{equation}
Se propone $A_p = C\sen(p\theta)$, que satisface
$\frac{A_{p-1}+A_{p+1}}{A_p} = 2\cos\theta$.
La condición de contorno en $p=0$ se cumple automáticamente; la de $p=N+1$ exige:
\begin{equation}
  A_{N+1} = C\sen\!\bigl((N+1)\theta\bigr) = 0
  \implies (N+1)\theta = n\pi,\quad n = 1,2,3,\ldots
\end{equation}
Por tanto:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \theta = \frac{n\pi}{N+1}
  \implies
  A_p = C_n\,\sen\!\left(\frac{np\pi}{N+1}\right)
\end{equation}
\end{mdframed}

Equivalentemente, en notación matricial el problema modal discreto se escribe como
\[
  \mathbf{K}\mathbf{A}^{(n)}=\omega_n^2\mathbf{A}^{(n)},
\]
donde $\mathbf{K}$ es tridiagonal simétrica y $\mathbf{A}^{(n)}$ es el vector modal del
modo $n$.

\begin{proof}
De la ecuación discreta modal:
\begin{equation}
  (-\omega^2+2\omega_0^2)A_p-\omega_0^2(A_{p-1}+A_{p+1})=0
\end{equation}
y del ansatz $A_p=C\sen(p\theta)$, usamos
$A_{p-1}+A_{p+1}=2A_p\cos\theta$ y obtenemos:
\begin{equation}
  -\omega^2+2\omega_0^2-2\omega_0^2\cos\theta=0
  \quad\Rightarrow\quad
  \omega^2=2\omega_0^2(1-\cos\theta).
\end{equation}
Con la identidad $1-\cos\theta=2\sen^2(\theta/2)$:
\begin{equation}
  \omega=2\omega_0\sen\!\left(\frac{\theta}{2}\right).
\end{equation}
La condición de contorno $A_{N+1}=0$ exige
$(N+1)\theta=n\pi$, $n=1,\dots,N$, luego:
\begin{equation}
  \theta_n=\frac{n\pi}{N+1},
  \qquad
  \omega_n=2\omega_0\sen\!\left(\frac{n\pi}{2(N+1)}\right).
\end{equation}
Quedan así determinados los $N$ modos y sus $N$ frecuencias propias.
\end{proof}

\begin{proposicion}[Ortogonalidad modal discreta]
Para extremos fijos, los vectores modales senoidales satisfacen
\[
  \sum_{p=1}^{N}
  \sen\!\left(\frac{np\pi}{N+1}\right)
  \sen\!\left(\frac{mp\pi}{N+1}\right)
  =\frac{N+1}{2}\,\delta_{nm},
\]
con $\delta_{nm}$ delta de Kronecker.
\end{proposicion}

\begin{observacion}
La ortogonalidad modal permite proyectar condiciones iniciales sobre la base de modos
normales y calcular de forma sistemática los coeficientes de superposición.
\end{observacion}

\subsubsection{Propiedades de los \texorpdfstring{$N$}{N} modos normales}

\begin{itemize}
  \item Los $n$ distintos definen $N$ \textbf{frecuencias normales}:
  \begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
    \omega_n = 2\omega_0\,\sen\!\left(\frac{n\pi}{2(N+1)}\right),
    \qquad n = 1, 2, \ldots, N
\end{equation}
  \end{mdframed}

  \item El movimiento de la partícula $p$ en el modo $n$ es:
\begin{equation}
    y_{p,n}(t) = C_n\,\sen\!\left(\frac{np\pi}{N+1}\right)\cos\omega_n t
\end{equation}
  El desplazamiento depende tanto de la posición de la partícula ($p$) como del modo
  considerado ($n$).

  \item Existen exactamente $N$ modos normales independientes.
\end{itemize}

Para $n=1$ (modo inferior) todas las partículas se mueven en el mismo sentido con perfil
de medio seno. Para $n=2$ existe un nodo central fijo y las dos mitades oscilan en
antifase. En general, el modo $n$ tiene $n-1$ nodos internos. Los modos con $n > N$
repiten los patrones de los modos menores con signo opuesto.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    \draw[thick] (0,1.8) -- (6.8,1.8);
    \draw[thick] (0,0.0) -- (6.8,0.0);
    \draw[thick] (0.4,1.8) .. controls (2.0,2.4) and (4.8,2.4) .. (6.4,1.8);
    \draw[thick] (0.4,0.0) .. controls (2.0,0.9) and (2.0,-0.9) .. (3.4,0.0)
                       .. controls (4.8,0.9) and (4.8,-0.9) .. (6.4,0.0);
    \fill (0.4,1.8) circle (1.2pt);
    \fill (1.4,2.15) circle (1.2pt);
    \fill (2.4,2.35) circle (1.2pt);
    \fill (3.4,2.40) circle (1.2pt);
    \fill (4.4,2.35) circle (1.2pt);
    \fill (5.4,2.15) circle (1.2pt);
    \fill (6.4,1.8) circle (1.2pt);
    \fill (0.4,0.0) circle (1.2pt);
    \fill (1.4,0.55) circle (1.2pt);
    \fill (2.4,0.45) circle (1.2pt);
    \fill (3.4,0.0) circle (1.2pt);
    \fill (4.4,-0.45) circle (1.2pt);
    \fill (5.4,-0.55) circle (1.2pt);
    \fill (6.4,0.0) circle (1.2pt);
    \node[left] at (0,1.8) {$n=1$};
    \node[left] at (0,0.0) {$n=2$};
    \draw[dashed] (3.4,-0.9) -- (3.4,0.9);
    \node[below] at (3.4,-0.9) {nodo};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Perfiles modales típicos en cadena discreta con extremos fijos: modos $n=1$ y $n=2$.}
\end{figure}

\subsubsection{Oscilaciones longitudinales}

El mismo formalismo se aplica a desplazamientos longitudinales $\xi_p$:
\begin{equation}
  \frac{d^2\xi_p}{dt^2} + 2\omega_0^2\,\xi_p - \omega_0^2(\xi_{p+1}+\xi_{p-1}) = 0
\end{equation}
Las soluciones y frecuencias son formalmente idénticas a las del caso transversal:
\begin{equation}
  \xi_p(t) = C_n\,\sen\!\left(\frac{np\pi}{N+1}\right)\cos\omega_n t,
  \qquad
  \omega_n = 2\omega_0\,\sen\!\left(\frac{n\pi}{2(N+1)}\right)
\end{equation}
\subsection{Límite continuo: la cuerda vibrante continua}

Aquí $x\in[0,L]$ es la coordenada continua sobre la cuerda, $L$ su longitud total, $M$ su masa
total, $\mu=M/L$ su densidad lineal, $y(x,t)$ el desplazamiento transversal y
$v=\sqrt{T/\mu}$ la velocidad de propagación.

\subsubsection{Del sistema discreto al continuo}

Una cuerda con ambos extremos fijos tiene un número discreto de estados de vibración
natural bien definidos. Cada punto de la cuerda vibra transversalmente con movimiento
armónico simple de amplitud constante, y la frecuencia es la misma para todas las partes
de la cuerda. Dichas vibraciones representan los modos normales de la cuerda.

Cuando $N\to\infty$ manteniendo fijos la longitud total $L = (N+1)l$ y la masa total
$M = Nm$ (por tanto $\mu = M/L$ constante), el sistema discreto converge a una cuerda
continua. El límite conserva la masa por unidad de longitud y la tensión, de modo que la
dinámica resultante describe propagación macroscópica. Para los modos de baja frecuencia
($n \ll N$) se cumple
$n\pi/[2(N+1)] \ll 1$ y $\sen\theta \approx \theta$, por lo que:
\begin{equation}
  \omega_n = 2\omega_0\,\sen\!\left(\frac{n\pi}{2(N+1)}\right)
  \xrightarrow{N\to\infty}
  n\frac{\pi}{L}\sqrt{\frac{T}{\mu}} = n\omega_1
\end{equation}
Además, escribiendo $y_p(t)\equiv y(x_p,t)$ con $x_p=pl$:
\begin{equation}
  \frac{y_{p+1}-2y_p+y_{p-1}}{l^2}
  \xrightarrow[l\to 0]{}
  \frac{\partial^2 y}{\partial x^2}(x_p,t).
\end{equation}
Como $\omega_0^2=T/(ml)$ y $\mu=m/l$, la ecuación discreta
$\ddot y_p=\omega_0^2(y_{p+1}-2y_p+y_{p-1})$ pasa al límite:
\begin{equation}
  \frac{\partial^2 y}{\partial t^2}
  =\frac{T}{\mu}\frac{\partial^2 y}{\partial x^2}.
\end{equation}
En este tránsito, $l\to0$ y $m\to0$ de forma acoplada, pero permanecen finitas las
magnitudes macroscópicas $L$, $M$, $\mu$ y $T$: esa es la clave física del límite.
Los desplazamientos pasan de forma discreta a forma continua:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  y_n(x,t) = C_n\,\sen\!\left(\frac{n\pi x}{L}\right)\cos\omega_n t
\end{equation}
\end{mdframed}

La frecuencia máxima del sistema discreto es
$\omega_{\max} = 2\omega_0\sen\!\bigl(N\pi/[2(N+1)]\bigr) \approx 2\omega_0$ para $N$
grande.

\subsubsection{Derivación de la ecuación de ondas}

Supongamos una cuerda de longitud $L$, densidad lineal uniforme $\mu$ y tensión $T$, con
ambos extremos fijos. Para oscilaciones transversales pequeñas $y(x,t)$, considerando un
elemento de longitud $\Delta x$:
\begin{equation}
  \left|\frac{\partial y}{\partial x}\right|\ll 1,\qquad T\simeq \text{cte}
\end{equation}
\[
  F_y(x+\Delta x)-F_y(x)
  =T\sen\theta(x+\Delta x)-T\sen\theta(x)
\]
\begin{equation}
  F_y = T\sen(\theta+\Delta\theta) - T\sen\theta \approx T\,\Delta\theta
  \qquad (F_x \approx 0\ \text{para ángulos pequeños})
\end{equation}
Dado que $\tan\theta = \partial y/\partial x$, para ángulos pequeños
$\sec^2\theta\,\Delta\theta = (\partial^2 y/\partial x^2)\,\Delta x$, y por tanto
$T\,\Delta\theta \approx T(\partial^2 y/\partial x^2)\,\Delta x$. Aplicando la segunda
ley de Newton al elemento $(\mu\,\Delta x)$:
\begin{equation}
  T\frac{\partial^2 y}{\partial x^2}\,\Delta x = \mu\,\Delta x\,\frac{\partial^2 y}{\partial t^2}
\end{equation}
Se obtiene la \textbf{ecuación de ondas}:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \frac{\partial^2 y}{\partial x^2} = \frac{1}{v^2}\frac{\partial^2 y}{\partial t^2},
  \qquad
  v = \left(\frac{T}{\mu}\right)^{\!1/2}
\end{equation}
\end{mdframed}
Esta ecuación sintetiza el paso del modelo discreto al continuo: la interacción local entre
vecinos se convierte en curvatura espacial del campo $y(x,t)$.

\subsubsection{Modos normales de la cuerda continua}

Suponiendo soluciones de separación de variables $y(x,t)=f(x)\cos\omega t$:
\begin{equation}
  \frac{\partial^2 y}{\partial t^2} = -\omega^2 f(x)\cos\omega t,\qquad
  \frac{\partial^2 y}{\partial x^2} = \frac{d^2f}{dx^2}\cos\omega t
  \implies \frac{d^2f}{dx^2} = -\frac{\omega^2}{v^2}f
\end{equation}
La solución espacial general es
\[
  f(x)=A\sen\!\left(\frac{\omega x}{v}\right)+B\cos\!\left(\frac{\omega x}{v}\right).
\]
La condición $y(0,t)=0$ fuerza $B=0$. Después, $y(L,t)=0$ impone:
\begin{equation}
  \frac{\omega L}{v} = n\pi \implies \omega_n = n\frac{\pi v}{L} = n\omega_1
\end{equation}
Las frecuencias y longitudes de onda de los modos normales son:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \nu_n = \frac{nv}{2L} = \frac{n}{2L}\left(\frac{T}{\mu}\right)^{\!1/2},
  \qquad
  \lambda_n = \frac{2L}{n}
\end{equation}
\end{mdframed}

El movimiento de la cuerda en el modo $n$ es:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  y_n(x,t) = A_n\,\sen\!\left(\frac{n\pi x}{L}\right)\cos\omega_n t,
  \qquad
  \omega_n = \frac{n\pi}{L}\left(\frac{T}{\mu}\right)^{\!1/2} = n\omega_1
\end{equation}
\end{mdframed}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    \draw[thick] (0,0) -- (8,0);
    \draw[thick,domain=0:8,samples=120] plot (\x,{0.9*sin(3.14159*\x/4 r)});
    \draw[dashed] (2,0.95) -- (2,-0.95);
    \draw[dashed] (4,0.95) -- (4,-0.95);
    \draw[dashed] (6,0.95) -- (6,-0.95);
    \fill (0,0) circle (1.3pt);
    \fill (8,0) circle (1.3pt);
    \node[below] at (0,0) {$0$};
    \node[below] at (8,0) {$L$};
    \node[above] at (4,1.0) {ejemplo: modo con nodos internos};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Modo estacionario en cuerda continua con extremos fijos y nodos bien definidos.}
\end{figure}

Los puntos donde $y_n=0$ para todo $t$ son los \textbf{nodos}
($x = kL/n$, $k=0,1,\ldots,n$); los puntos de máxima amplitud son los
\textbf{antinodos}.

\subsubsection{Cuerda forzada en un extremo}

Cuando un extremo está sometido a una fuerza periódica, las condiciones de contorno
cambian:
\begin{equation}
  y(0,t) = B\cos\omega t,\qquad y(L,t) = 0
\end{equation}
La función espacial adopta la forma $f(x) = A\sen(\omega x/v + \alpha)$. Aplicando las
condiciones de contorno:
\begin{align}
  \text{En }x=L:&\quad \frac{\omega L}{v} + \alpha = p\pi \\
  \text{En }x=0:&\quad B = A\sen\alpha \implies
    A = \frac{B}{\sen\!\left(p\pi - \dfrac{\omega L}{v}\right)}
\end{align}

La amplitud diverge cuando $\omega L/v = p\pi$, es decir, cuando $\omega = \omega_p$:
la cuerda entra en \textbf{resonancia} con el modo $p$.
\begin{observacion}
La divergencia corresponde al modelo ideal sin pérdidas. En cuerdas reales, la
amortiguación interna y el acoplamiento con el soporte limitan la amplitud máxima.
\end{observacion}

\begin{ejemplo}[Cuerda con \texorpdfstring{$N=2$}{N=2} masas]
Se sujeta por sus extremos a dos soportes fijos una cuerda de longitud $3l$ y masa
despreciable, con tensión $T$.

\textit{(a) Una sola masa $m$ en $x=l$ ($N=1$):}
\begin{equation}
  \omega_1 = 2\omega_0\sen\!\left(\frac{\pi}{4}\right) = \omega_0\sqrt{2},
  \qquad \omega_0 = \sqrt{\frac{T}{ml}}
\end{equation}
\textit{(b) Dos masas iguales $m$ en $x=l$ y $x=2l$ ($N=2$, longitud total $3l$):}
\begin{equation}
  \omega_1 = 2\omega_0\sen\!\left(\frac{\pi}{6}\right) = \omega_0
  \quad\text{(modo inferior)}
\end{equation}
\begin{equation}
  \omega_2 = 2\omega_0\sen\!\left(\frac{2\pi}{6}\right) = \omega_0\sqrt{3}
  \quad\text{(modo superior)}
\end{equation}
En el modo inferior ambas masas se desplazan en el mismo sentido; en el modo superior en
sentidos opuestos (nodo en el centro).

\textit{(c) La frecuencia más alta es $\omega_2 = \omega_0\sqrt{3}$.}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Osciladores acoplados forzados: determinación de \texorpdfstring{$X_1(t)$}{X1} y \texorpdfstring{$X_2(t)$}{X2}]
Considérese el sistema de dos masas $m$ unidas entre sí y a una pared por resortes de
constante $k$. La pared izquierda se mueve según $\eta(t) = \eta_0\cos\omega t$.

Las ecuaciones de movimiento son:
\begin{align}
  m\ddot{x}_1 &= -k(x_1 - \eta) - k(x_1-x_2) = k\eta - 2kx_1 + kx_2 \\
  m\ddot{x}_2 &= -k(x_2 - x_1) = k(x_1-x_2)
\end{align}

En coordenadas normales $q_1 = x_1+x_2$, $q_2 = x_1-x_2$ y con $\omega_0^2 = k/m$:
\begin{equation}
  \ddot{q}_1 + \omega_0^2 q_1 = \omega_0^2\eta_0\cos\omega t,\qquad
  \ddot{q}_2 + 3\omega_0^2 q_2 = \omega_0^2\eta_0\cos\omega t
\end{equation}
Las soluciones estacionarias:
\begin{equation}
  q_1 = \frac{\omega_0^2\eta_0}{\omega_0^2-\omega^2}\cos\omega t,\qquad
  q_2 = \frac{\omega_0^2\eta_0}{3\omega_0^2-\omega^2}\cos\omega t
\end{equation}
Recuperando las coordenadas originales: $x_1 = \frac{1}{2}(q_1+q_2)$,
$x_2 = \frac{1}{2}(q_1-q_2)$, con resonancias en $\omega = \omega_0$ y
$\omega = \omega_0\sqrt{3}$.
\end{ejemplo}

\subsection{Paquetes de onda, velocidad de fase y velocidad de grupo}

Además de los modos normales discretos, en medios extensos es útil describir la onda como
superposición de ondas armónicas cercanas en número de onda. Denotamos por
$k=2\pi/\lambda$ el número de onda y por $\omega=2\pi\nu$ la frecuencia angular.
Esta formulación conecta directamente con observables experimentales: la portadora fija la
fase local y la envolvente gobierna la propagación del pulso.

Si sumamos dos ondas de amplitud $A$ con parámetros próximos $(k_1,\omega_1)$ y
$(k_2,\omega_2)$:
\begin{equation}
  y_1=A\sen(k_1x-\omega_1 t),\qquad y_2=A\sen(k_2x-\omega_2 t)
\end{equation}
\begin{equation}
  y=2A\cos\!\left(\frac{\Delta k\,x-\Delta\omega\,t}{2}\right)
    \sen\!\left(\bar{k}x-\bar{\omega}t\right)
\end{equation}
La oscilación rápida (portadora) se desplaza con velocidad de fase y la envolvente con
velocidad de grupo:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  v_f=\frac{\omega}{k},\qquad
  v_g=\frac{d\omega}{dk}
\end{equation}
\end{mdframed}

En un medio no dispersivo $v_f=v_g$; en un medio dispersivo (como ondas de superficie o
algunos modelos discretos de cuerda) ambas velocidades difieren.
\begin{observacion}
En medios débilmente dispersivos, la velocidad de grupo gobierna el transporte de energía e
información del paquete, mientras que la velocidad de fase describe el avance de la fase de
la portadora.
\end{observacion}
Con esta distinción, el análisis modal discreto conecta de forma natural con la propagación
de pulsos en medios extendidos.

\subsection{Relación de dispersión de la cadena discreta (ampliación)}

Para relacionar de forma explícita el modelo discreto con la propagación ondulatoria,
introducimos $\kappa$ como número de onda de red. En una cadena infinita se propone:
\begin{equation}
  y_p(t)=A\,e^{i(p\kappa l-\omega t)}
\end{equation}
Sustituyendo en la ecuación discreta
$\ddot{y}_p+\omega_0^2(2y_p-y_{p+1}-y_{p-1})=0$ se obtiene:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \omega^2(\kappa)=4\omega_0^2\sen^2\!\left(\frac{\kappa l}{2}\right),
  \qquad \omega_0^2=\frac{T}{ml}
\end{equation}
\end{mdframed}
Por tanto:
\begin{equation}
  v_f(\kappa)=\frac{\omega}{\kappa},\qquad
  v_g(\kappa)=\frac{d\omega}{d\kappa}
  =\omega_0 l\cos\!\left(\frac{\kappa l}{2}\right)
\end{equation}
La dependencia explícita en $\kappa$ muestra que no todas las componentes espectrales
viajan igual: la red discreta es intrínsecamente dispersiva.

\begin{proof}
De
$\omega^2(\kappa)=4\omega_0^2\sen^2(\kappa l/2)$ tomamos la rama positiva:
\begin{equation}
  \omega(\kappa)=2\omega_0\sen\!\left(\frac{\kappa l}{2}\right),
\end{equation}
válida para $0\le \kappa l\le \pi$. Derivando respecto a $\kappa$:
\begin{equation}
  v_g=\frac{d\omega}{d\kappa}
  =2\omega_0\cos\!\left(\frac{\kappa l}{2}\right)\frac{l}{2}
  =\omega_0 l\cos\!\left(\frac{\kappa l}{2}\right).
\end{equation}
La velocidad de fase se obtiene directamente como
$v_f=\omega/\kappa$.
\end{proof}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    \begin{axis}[
      width=10.8cm,
      height=5.4cm,
      xmin=0, xmax=1,
      ymin=0, ymax=1.05,
      axis lines=left,
      xlabel={$\kappa l/\pi$},
      ylabel={valor normalizado},
      xtick={0,0.25,0.5,0.75,1},
      ytick={0,0.25,0.5,0.75,1},
      legend style={at={(0.97,0.35)},anchor=east,draw=none,fill=none},
      samples=160,
      domain=0:1
    ]
      \addplot[thick] {sin(deg(pi*x/2))};
      \addlegendentry{$\omega/(2\omega_0)$}
      \addplot[thick,dashed] {cos(deg(pi*x/2))};
      \addlegendentry{$v_g/(\omega_0 l)$}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Dispersión de la cadena discreta: la frecuencia crece con $\kappa$ y $v_g$ cae a cero en el borde de zona.}
\end{figure}

En el límite de longitudes de onda largas ($\kappa l\ll 1$):
\begin{equation}
  \omega \simeq (\omega_0 l)\kappa,\qquad
  v_f \simeq v_g \simeq \omega_0 l = \sqrt{\frac{T}{\mu}}
\end{equation}
de modo que se recupera el medio continuo no dispersivo. Cerca del borde de zona
($\kappa l\to\pi$), $v_g\to 0$ y la dispersión es máxima \cite{mit803_ch6}.

\subsection{Solución general de d'Alembert y balance de energía (ampliación)}

Para la ecuación unidimensional $\partial_t^2 y=v^2\partial_x^2 y$, la solución general en
línea infinita es:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  y(x,t)=f(x-vt)+g(x+vt)
\end{equation}
\end{mdframed}

\begin{proof}
Definimos variables características
$\xi=x-vt$ y $\eta=x+vt$, y escribimos $y(x,t)=Y(\xi,\eta)$.
Por regla de la cadena:
\begin{equation}
  \frac{\partial y}{\partial x}=Y_\xi+Y_\eta,\qquad
  \frac{\partial y}{\partial t}=-vY_\xi+vY_\eta.
\end{equation}
Derivando de nuevo:
\begin{equation}
  \frac{\partial^2 y}{\partial x^2}=Y_{\xi\xi}+2Y_{\xi\eta}+Y_{\eta\eta},
\end{equation}
\begin{equation}
  \frac{\partial^2 y}{\partial t^2}
  =v^2\!\left(Y_{\xi\xi}-2Y_{\xi\eta}+Y_{\eta\eta}\right).
\end{equation}
Sustituyendo en $\partial_t^2 y=v^2\partial_x^2 y$:
\begin{equation}
  Y_{\xi\eta}=0.
\end{equation}
Integrando primero en $\xi$ y luego en $\eta$:
\begin{equation}
  Y(\xi,\eta)=f(\xi)+g(\eta).
\end{equation}
Volviendo a $(x,t)$:
\begin{equation}
  y(x,t)=f(x-vt)+g(x+vt).
\end{equation}
\end{proof}
donde $f$ y $g$ representan ondas que viajan hacia $+x$ y $-x$, respectivamente.
Definiendo densidad de energía cinética y potencial elástica por unidad de longitud:
\begin{equation}
  e_k=\frac{1}{2}\mu\left(\frac{\partial y}{\partial t}\right)^2,\qquad
  e_p=\frac{1}{2}T\left(\frac{\partial y}{\partial x}\right)^2,\qquad
  e=e_k+e_p
\end{equation}
y flujo de energía $S=-T(\partial y/\partial t)(\partial y/\partial x)$, se cumple:
\begin{equation}
  \frac{\partial e}{\partial t}+\frac{\partial S}{\partial x}=0
\end{equation}
que expresa conservación local de la energía de la onda \cite{mit803_ch6}.
\begin{observacion}
La forma en características conecta directamente con la interpretación física: sin fuentes ni
disipación, la energía se transporta por ondas viajeras sin pérdida neta.
\end{observacion}

\subsection{Ecuación de ondas en dos y tres dimensiones}

En esta subsección usamos $\Psi(\ve{r},t)$ para amplitud escalar, $\nabla^2$ para laplaciano,
$v$ para velocidad de propagación, $(r,\theta,\phi)$ para coordenadas esféricas y
$r=\sqrt{x^2+y^2+z^2}$ para distancia radial.

Para un campo escalar $\Psi(\ve{r},t)$, la ecuación de ondas general es:
\begin{equation}
  \nabla^2\Psi-\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2\Psi}{\partial t^2}=0
\end{equation}
En coordenadas cartesianas 2D:
\begin{equation}
  \frac{\partial^2\Psi}{\partial x^2}
  +\frac{\partial^2\Psi}{\partial y^2}
  -\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2\Psi}{\partial t^2}=0
\end{equation}
En coordenadas cilíndricas axisimétricas:
\begin{equation}
  \frac{\partial^2\Psi}{\partial r^2}
  +\frac{1}{r}\frac{\partial\Psi}{\partial r}
  -\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2\Psi}{\partial t^2}=0
\end{equation}
En 3D esféricas:
\begin{equation}
  \frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}\!\left(r^2\frac{\partial\Psi}{\partial r}\right)
  +\frac{1}{r^2\sen\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}
   \!\left(\sen\theta\frac{\partial\Psi}{\partial\theta}\right)
  +\frac{1}{r^2\sen^2\theta}\frac{\partial^2\Psi}{\partial\phi^2}
  -\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2\Psi}{\partial t^2}=0
\end{equation}
Este bloque amplía el formalismo 1D: la misma dinámica ondulatoria se conserva, pero la
geometría de propagación y de frentes queda codificada en el laplaciano correspondiente.
\subsection{Interferencia y difracción}

Las interferencias siguen el principio de superposición: la perturbación total es la suma de
las perturbaciones individuales. Si dos focos coherentes emiten con misma longitud de onda
$\lambda$, la diferencia de caminos $\Delta r$ determina máximos y mínimos.

En este bloque usamos $\Delta r$ para diferencia de caminos ópticos.
\begin{equation}
  \Delta r = n\lambda \quad\text{(interferencia constructiva)}
\end{equation}
\begin{equation}
  \Delta r = \left(2n+1\right)\frac{\lambda}{2}
  \quad\text{(interferencia destructiva)}
\end{equation}
La difracción aparece cuando una onda atraviesa una abertura o bordea un obstáculo de tamaño
comparable con $\lambda$, propagándose también hacia zonas geométricamente en sombra.
Así, interferencia y difracción no son fenómenos independientes: ambas emergen de la misma
estructura lineal, pero en escalas geométricas distintas del problema de propagación.

\subsection{Ejemplos adicionales de ondas}

\begin{ejemplo}[Ecuación de onda a partir de una gráfica]
Si se conoce el perfil espacial en un instante y el sentido de propagación, la forma general se
construye como:
\begin{equation}
  y(x,t)=A\sen(kx-\omega t+\varphi),\qquad
  k=\frac{2\pi}{\lambda},\qquad \omega=2\pi f
\end{equation}
con $A,\lambda,f$ leídos de la figura. Este es el procedimiento pedido en el ejemplo gráfico
del tema.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Onda transversal a partir de su ecuación]
Si una onda viene dada por
\begin{equation}
  y(x,t)=0{,}3\sen\!\bigl[\pi(0{,}5x-50t)\bigr]
\end{equation}
con $x,y$ en cm y $t$ en s, entonces:
\begin{equation}
  A=0{,}3\,\mathrm{cm},\quad
  k=\frac{\pi}{2}\,\mathrm{rad/cm},\quad
  \lambda=\frac{2\pi}{k}=4\,\mathrm{cm}
\end{equation}
\begin{equation}
  \omega=50\pi\,\mathrm{rad/s},\quad
  f=\frac{\omega}{2\pi}=25\,\mathrm{Hz},\quad
  T=\frac{1}{f}=0{,}04\,\mathrm{s}
\end{equation}
\begin{equation}
  v=\frac{\omega}{k}=100\,\mathrm{cm/s}=1\,\mathrm{m/s},\qquad
  v_{y,\max}=A\omega=15\pi\,\mathrm{cm/s}
\end{equation}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Cuerda larga excitada sinusoidalmente]
Para $\mu=0{,}1\,\mathrm{kg/m}$, tensión $F=50\,\mathrm{N}$, amplitud de excitación
$A=2\,\mathrm{cm}$ y período $T_0=0{,}1\,\mathrm{s}$:
\begin{equation}
  v=\sqrt{\frac{F}{\mu}}=\sqrt{\frac{50}{0{,}1}}=22{,}36\,\mathrm{m/s},\qquad
  \lambda=vT_0=2{,}236\,\mathrm{m}
\end{equation}
\begin{equation}
  \omega=\frac{2\pi}{T_0}=20\pi\,\mathrm{rad/s},\qquad
  k=\frac{\omega}{v}=2{,}81\,\mathrm{rad/m}
\end{equation}
Si en $x=0,t=0$ se tiene $y=0{,}01\,\mathrm{m}$ y velocidad transversal negativa, una forma
compatible es:
\begin{equation}
  y(x,t)=0{,}02\,\sen\!\left(2{,}81\,x-20\pi t+\frac{\pi}{6}\right)\ \mathrm{m}
\end{equation}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Cuerda con perfil inicial]
Si una cuerda tiene desplazamiento inicial $y(x,0)=f(x)$ y velocidad inicial nula, la solución
de d'Alembert es:
\begin{equation}
  y(x,t)=\frac{1}{2}\bigl[f(x-vt)+f(x+vt)\bigr]
\end{equation}
Este resultado se aplica directamente al caso de forma inicial triangular de las diapositivas.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Ondas capilares-gravitatorias en agua profunda]
Con relación de dispersión
\begin{equation}
  \omega^2(k)=gk+\frac{T}{\rho}k^3
\end{equation}
se tiene:
\begin{equation}
  v_f=\frac{\omega}{k}
     =\sqrt{\frac{g}{k}+\frac{T}{\rho}k},
  \qquad
  v_g=\frac{d\omega}{dk}
     =\frac{g+3(T/\rho)k^2}{2\omega}
\end{equation}
El mínimo de $v_f$ cumple $dv_f/dk=0$, luego:
\begin{equation}
  k_*=\sqrt{\frac{\rho g}{T}},\qquad
  \lambda_*=\frac{2\pi}{k_*}
          =2\pi\sqrt{\frac{T}{\rho g}}
\end{equation}
Para $T=7{,}2\times10^{-2}\,\mathrm{N/m}$, $\rho=997\,\mathrm{kg/m^3}$:
\begin{equation}
  \lambda_* \approx 1{,}71\times10^{-2}\,\mathrm{m}
\end{equation}
y la velocidad de fase mínima:
\begin{equation}
  v_{f,\min}=\left(\frac{4gT}{\rho}\right)^{1/4}\approx 0{,}23\,\mathrm{m/s}
\end{equation}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Modos longitudinales en una molécula tipo CO\texorpdfstring{$_2$}{2}]
Modelo lineal con masas extremas iguales $m_1=m_3=m$, masa central $m_2=M$ y dos resortes
de constante $k$. Los modos longitudinales internos no triviales son:
\begin{equation}
  \omega_1^2=\frac{k}{m}
  \quad\text{(masas extremas en oposición, centro casi fijo)}
\end{equation}
\begin{equation}
  \omega_2^2=\frac{k}{m}+\frac{2k}{M}
  \quad\text{(modo simétrico con participación de la masa central)}
\end{equation}
Además existe el modo de traslación rígida con $\omega=0$.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Seis masas idénticas en una cuerda con extremos fijos]
Para $N=6$ masas iguales separadas por distancia $a$, los modos normales transversales son:
\begin{equation}
  y_j^{(n)}(t)=A_n\sen\!\left(\frac{jn\pi}{N+1}\right)\cos(\omega_n t+\phi_n),
  \qquad j=1,\dots,6,\quad n=1,\dots,6
\end{equation}
\begin{equation}
  \omega_n=2\omega_0\sen\!\left(\frac{n\pi}{2(N+1)}\right),
  \qquad
  \omega_0=\sqrt{\frac{T}{ma}}
\end{equation}
Es la especialización directa del formalismo general de $N$ osciladores tratado en el tema.
\end{ejemplo}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Tema 3: Introducción a la Teoría de la Elasticidad y Mecánica de Fluidos}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

En este tema usaremos $\sigma_{ij}$ para componentes del tensor de esfuerzos,
$\varepsilon_{ij}$ para componentes del tensor de deformación infinitesimal, $E,G,K$ para
módulos elásticos de Young, cizalladura y compresibilidad, $\lambda$ para primer parámetro
de Lamé, $\rho$ para densidad, $\ve{u}(\ve{r},t)$ para desplazamiento en sólidos,
$\ve{v}(\ve{r},t)$ para velocidad en fluidos, $p$ para presión, $\mu$ para viscosidad
dinámica y $\mathrm{Re}$ para el número de Reynolds.

\begin{mdframed}[style=resultado]
\textbf{Hipótesis de modelización (Tema 3).}
\begin{itemize}
  \item Elasticidad lineal: pequeñas deformaciones y ley constitutiva lineal.
  \item Medios continuos: las magnitudes macroscópicas son campos diferenciables.
  \item En fluidos, distinción explícita entre modelo ideal (sin viscosidad) y real (viscoso).
  \item Régimen de validez indicado en cada ecuación (estacionario/no estacionario, compresible/incompresible).
\end{itemize}
\end{mdframed}

\subsection{Elasticidad: conceptos básicos}

La teoría de la elasticidad estudia cómo responde un sólido deformable ante fuerzas externas
y bajo qué condiciones recupera su forma original al retirar la carga. Conviene distinguir,
desde el inicio, entre sistema físico real, idealización constitutiva y modelo matemático:
en el régimen lineal (pequeñas deformaciones) se adopta ley de Hooke como aproximación
de primer orden.
En particular, \emph{esfuerzo} y \emph{deformación} no describen lo mismo: el esfuerzo mide
acción interna por unidad de área (causa mecánica) y la deformación mide cambio geométrico
del cuerpo (respuesta cinemática).
La estructura del tema seguirá de forma sistemática el esquema
modelo constitutivo + ecuaciones de balance + régimen de validez.

En este bloque usaremos la notación $\sigma$ para esfuerzo normal, $\tau$ para esfuerzo
cortante, $\varepsilon$ para deformación normal relativa, $\gamma$ para deformación por
cizalladura, $E$ para módulo de Young, $G$ para módulo de cizalladura, $K$ para módulo de
compresibilidad volumétrica, $\rho$ para densidad y $\ve{u}(\ve{r},t)$ para el campo de
desplazamientos.

El esfuerzo se define como fuerza por unidad de área:
\begin{equation}
  \sigma = \frac{F_\perp}{A},\qquad \tau = \frac{F_\parallel}{A}
\end{equation}
La deformación normal y la de cizalla se escriben como:
\begin{equation}
  \varepsilon = \frac{\Delta l}{l},\qquad \gamma \simeq \Delta\theta
\end{equation}
En régimen elástico lineal:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \sigma = E\varepsilon,\qquad \tau = G\gamma
\end{equation}
\end{mdframed}

Para muchos metales existe un \textbf{límite elástico} $\sigma_y$: por encima de ese valor
la deformación deja de ser totalmente reversible y aparece comportamiento plástico.

Cuando la respuesta $\sigma$--$\varepsilon$ no es lineal (como indican las diapositivas), se
usan módulo secante y módulo tangente:
\begin{equation}
  E_{\mathrm{sec}}=\frac{\sigma}{\varepsilon},\qquad
  E_{\mathrm{tan}}=\frac{d\sigma}{d\varepsilon}
\end{equation}
La tensión volumétrica (deformación volumétrica) se define por:
\begin{equation}
  \theta=\frac{\Delta V}{V}=\mathrm{tr}(\boldsymbol{\varepsilon})
\end{equation}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    \draw[->] (0,0) -- (6.8,0) node[right] {$\varepsilon$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,4.2) node[above] {$\sigma$};
    \draw[thick] (0,0) -- (2.8,2.9) -- (4.2,3.2) -- (6.2,3.4);
    \draw[dashed] (2.8,0) -- (2.8,2.9);
    \draw[dashed] (4.2,0) -- (4.2,3.2);
    \node[below] at (2.8,0) {\scriptsize límite elástico};
    \node[below] at (4.2,0) {\scriptsize fluencia};
    \node[above right] at (1.2,1.3) {\small zona lineal ($E$)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Curva tensión--deformación típica: tramo elástico y transición plástica.}
\end{figure}
\subsection{Tensor de esfuerzos y tensor de deformación}

El estado de tensiones en un punto se representa con el tensor simétrico de Cauchy:
\begin{equation}
  \boldsymbol{\sigma} =
  \begin{pmatrix}
    \sigma_{xx} & \tau_{xy} & \tau_{xz}\\
    \tau_{yx} & \sigma_{yy} & \tau_{yz}\\
    \tau_{zx} & \tau_{zy} & \sigma_{zz}
  \end{pmatrix},
  \qquad \tau_{ij}=\tau_{ji}
\end{equation}
La tracción sobre un elemento de área con normal unitaria $\ve{n}$ viene dada por:
\begin{equation}
  \ve{t}^{(n)} = \boldsymbol{\sigma}\,\ve{n}
\end{equation}
Esta formulación tensorial no es solo elegante: es necesaria para describir de forma
coherente cómo cambia la tracción al rotar el plano de corte.
\begin{proposicion}[Teorema de Cauchy para la tracción]
Existe un tensor de segundo orden $\boldsymbol{\sigma}$ tal que, para cualquier orientación
de plano con normal $\ve{n}$, la tracción es lineal en $\ve{n}$ y viene dada por
$\ve{t}^{(n)}=\boldsymbol{\sigma}\ve{n}$. En ausencia de pares internos distribuidos,
$\boldsymbol{\sigma}$ es simétrico.
\end{proposicion}

\begin{proof}
Aplicando balance de cantidad de movimiento lineal sobre un tetraedro diferencial (argumento
de Cauchy), la contribución de fuerzas de volumen es de orden cúbico y la de tracciones de
orden cuadrático; en el límite diferencial queda una relación lineal entre tracción y normal:
\begin{equation}
  t_i^{(n)}=\sigma_{ij}n_j.
\end{equation}
Aplicando además balance de momento angular al mismo elemento y despreciando pares de cuerpo,
los términos antisimétricos no pueden sobrevivir y se obtiene:
\begin{equation}
  \sigma_{ij}=\sigma_{ji}.
\end{equation}
Con ello queda justificada la forma matricial simétrica del tensor de Cauchy
\cite{mit12005_lec2}.
\end{proof}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.05]
    \draw[thick] (0,0) rectangle (2,2);
    \draw[thick] (2,0) -- (3,0.7) -- (3,2.7) -- (2,2);
    \draw[thick] (0,2) -- (1,2.7) -- (3,2.7);
    \draw[thick] (1,0.7) -- (1,2.7);
    \draw[thick] (0,0) -- (1,0.7) -- (3,0.7);
    \draw[->] (3,1.7) -- (3.9,1.7) node[right] {$\sigma_{xx}$};
    \draw[->] (2.3,2.7) -- (2.3,3.4) node[above] {$\tau_{xz}$};
    \draw[->] (3,1.7) -- (3.45,2.25) node[above right] {$\tau_{xy}$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Elemento diferencial y componentes del tensor de esfuerzos.}
\end{figure}

Si $\ve{u}=(u_x,u_y,u_z)$ es el desplazamiento, el tensor de deformación infinitesimal es:
\begin{equation}
  \boldsymbol{\varepsilon}
  = \frac{1}{2}\left(\nabla \ve{u} + (\nabla \ve{u})^T\right),\qquad
  \varepsilon_{ij} = \frac{1}{2}\left(\frac{\partial u_i}{\partial x_j}
  + \frac{\partial u_j}{\partial x_i}\right)
\end{equation}
Su descomposición en parte esférica y desviadora es:
\begin{equation}
  \boldsymbol{\varepsilon}
  = \frac{1}{3}\,\mathrm{tr}(\boldsymbol{\varepsilon})\,\mathbf{I}
  + \boldsymbol{\varepsilon}',
  \qquad \mathrm{tr}(\boldsymbol{\varepsilon}')=0
\end{equation}
Si $D=\nabla\ve{u}$ es el tensor gradiente de desplazamientos, puede descomponerse como:
\begin{equation}
  D=A+\boldsymbol{\varepsilon},\qquad
  A=\frac{1}{2}(D-D^T)
\end{equation}
donde $A$ es antisimétrico y representa rotación rígida local (no contribuye a la deformación).

\begin{ejemplo}[Tracción y ángulo en un plano dado]
En un punto, sea
\begin{equation}
  \boldsymbol{\sigma}=
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 & 0\\
    2 & 2 & 0\\
    0 & 0 & 1
  \end{pmatrix}
\end{equation}
y el elemento de superficie paralelo al plano $x+y+z=\text{cte}$, con normal exterior
$\ve{n}=(1,1,1)/\sqrt{3}$.
\begin{equation}
  \ve{t}^{(n)}=\boldsymbol{\sigma}\ve{n}
  =\frac{1}{\sqrt{3}}(3,4,1)
\end{equation}
El ángulo $\alpha$ entre $\ve{t}^{(n)}$ y $\ve{n}$ cumple:
\begin{equation}
  \cos\alpha=\frac{\ve{t}^{(n)}\cdot\ve{n}}{\|\ve{t}^{(n)}\|}
  =\frac{8}{\sqrt{78}}
  \quad\Rightarrow\quad
  \alpha\approx 25{,}1^\circ
\end{equation}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Descomposición esférica + desviadora]
Para
\begin{equation}
  \boldsymbol{\varepsilon}=
  \begin{pmatrix}
    0{,}01 & 0{,}02 & 0{,}05\\
    0{,}02 & 0{,}03 & 0{,}04\\
    0{,}05 & 0{,}04 & 0{,}04
  \end{pmatrix}
\end{equation}
se tiene $\mathrm{tr}(\boldsymbol{\varepsilon})=0{,}08$, por tanto:
\begin{equation}
  \boldsymbol{\varepsilon}_{\mathrm{esf}}
  =\frac{0{,}08}{3}\mathbf{I}
  =\begin{pmatrix}
    0{,}0267 & 0 & 0\\
    0 & 0{,}0267 & 0\\
    0 & 0 & 0{,}0267
  \end{pmatrix}
\end{equation}
\begin{equation}
  \boldsymbol{\varepsilon}'=\boldsymbol{\varepsilon}
  -\boldsymbol{\varepsilon}_{\mathrm{esf}}
  =\begin{pmatrix}
    -0{,}0167 & 0{,}02 & 0{,}05\\
    0{,}02 & 0{,}0033 & 0{,}04\\
    0{,}05 & 0{,}04 & 0{,}0133
  \end{pmatrix}
\end{equation}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Tensor de deformación de cizalla pura]
Si
\begin{equation}
  \boldsymbol{\varepsilon}=
  \begin{pmatrix}
    0 & \gamma & 0\\
    \gamma & 0 & 0\\
    0 & 0 & 0
  \end{pmatrix}
\end{equation}
el campo local corresponde a cizalla en el plano $xy$. Una elección compatible de
desplazamiento (a primer orden) es:
\begin{equation}
  u_x=\gamma y,\qquad u_y=\gamma x,\qquad u_z=0
\end{equation}
que estira una diagonal y comprime la perpendicular.
\end{ejemplo}

\subsection{Ley de Hooke generalizada y ecuación de Navier}

Para sólido isótropo lineal, la ley constitutiva puede escribirse como:
\begin{equation}
  \boldsymbol{\sigma} = \lambda\,\mathrm{tr}(\boldsymbol{\varepsilon})\,\mathbf{I}
  + 2G\,\boldsymbol{\varepsilon}
\end{equation}
donde $\lambda$ y $G$ son los parámetros de Lamé.
Las hipótesis aquí son explícitas: isotropía material, pequeñas deformaciones y respuesta
lineal. Fuera de este régimen aparecen términos constitutivos adicionales.
\begin{observacion}
La expresión anterior separa de forma natural respuesta volumétrica
($\lambda\,\mathrm{tr}(\varepsilon)\mathbf{I}$) y respuesta desviadora
($2G\,\varepsilon$), lo que facilita la interpretación física de compresión frente a cizalla.
\end{observacion}

Relaciones útiles entre constantes elásticas:
\begin{equation}
  E=\frac{9KG}{3K+G},\qquad
  \lambda=K-\frac{2}{3}G,\qquad
  \nu=\frac{3K-2G}{2(3K+G)}
\end{equation}
Aplicando balance de cantidad de movimiento en un sólido elástico:
\begin{equation}
  \rho\,\frac{\partial^2\ve{u}}{\partial t^2}
  = \nabla\cdot\boldsymbol{\sigma} + \rho\,\ve{g}
\end{equation}
y sustituyendo la ley constitutiva se obtiene la ecuación de Navier--Cauchy:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \rho\,\frac{\partial^2\ve{u}}{\partial t^2}
  = (\lambda+G)\nabla(\nabla\cdot\ve{u}) + G\nabla^2\ve{u} + \rho\,\ve{g}
\end{equation}
\end{mdframed}
La ecuación de Navier--Cauchy juega en el continuo el mismo papel estructural que las
ecuaciones acopladas en sistemas discretos: fija la dinámica a partir de una ley local de
interacción y de un balance de cantidad de movimiento.

\begin{proof}
Partimos de $\rho\,\partial_t^2\ve{u}=\nabla\cdot\boldsymbol{\sigma}+\rho\ve{g}$ y de
$\boldsymbol{\sigma}=\lambda\,\mathrm{tr}(\boldsymbol{\varepsilon})\mathbf{I}
+2G\,\boldsymbol{\varepsilon}$, con
$\boldsymbol{\varepsilon}=\tfrac12(\nabla\ve{u}+(\nabla\ve{u})^T)$. Para material isótropo:
\begin{equation}
  \nabla\cdot\boldsymbol{\sigma}
  =(\lambda+G)\nabla(\nabla\cdot\ve{u})+G\nabla^2\ve{u}.
\end{equation}
Sustituyendo en el balance de cantidad de movimiento se obtiene directamente la ecuación de
Navier--Cauchy.
\end{proof}

De esta ecuación se deducen las velocidades de onda en un sólido isótropo:
\begin{equation}
  c_L=\sqrt{\frac{K+\frac{4}{3}G}{\rho}},
  \qquad
  c_T=\sqrt{\frac{G}{\rho}}
\end{equation}

\begin{proof}
En ausencia de fuerzas de cuerpo y para ondas planas armónicas, proponemos
$\ve{u}=\ve{U}\,e^{i(\ve{k}\cdot\ve{r}-\omega t)}$.
Sustituyendo en Navier--Cauchy:
\begin{equation}
  -\rho\omega^2\ve{U}
  =-(\lambda+G)\ve{k}(\ve{k}\cdot\ve{U})-Gk^2\ve{U}.
\end{equation}
Si la polarización es longitudinal ($\ve{U}\parallel\ve{k}$),
$\ve{k}\cdot\ve{U}=kU$ y resulta:
\begin{equation}
  \rho\omega^2=(\lambda+2G)k^2
  \quad\Rightarrow\quad
  c_L^2=\frac{\omega^2}{k^2}=\frac{\lambda+2G}{\rho}
  =\frac{K+\frac{4}{3}G}{\rho}.
\end{equation}
Si la polarización es transversal ($\ve{U}\perp\ve{k}$),
$\ve{k}\cdot\ve{U}=0$ y queda:
\begin{equation}
  \rho\omega^2=Gk^2
  \quad\Rightarrow\quad
  c_T^2=\frac{G}{\rho}.
\end{equation}
\end{proof}
\begin{ejemplo}[Velocidades sísmicas en granito]
Para granito con $K\simeq 40\,\mathrm{GPa}$, $G\simeq 25\,\mathrm{GPa}$ y
$\rho\simeq 2{,}7\times10^3\,\mathrm{kg/m^3}$:
\begin{equation}
  c_T \approx \sqrt{\frac{25\times10^9}{2{,}7\times10^3}}
  \approx 3{,}04\times10^3\,\mathrm{m/s}
\end{equation}
\begin{equation}
  c_L \approx \sqrt{\frac{40\times10^9+\frac{4}{3}25\times10^9}{2{,}7\times10^3}}
  \approx 5{,}44\times10^3\,\mathrm{m/s}
\end{equation}
\end{ejemplo}

\subsection{Introducción a mecánica de fluidos}

Un fluido se deforma continuamente ante cualquier esfuerzo cortante no nulo. Se distingue
entre hidrostática (fluidos en reposo) e hidrodinámica (fluidos en movimiento).
El modelo parte de la hipótesis de continuo; sobre esa base se distinguen dos niveles:
fluido ideal (sin viscosidad) y fluido real (con disipación viscosa).

En esta parte usaremos $\ve{v}(\ve{r},t)$ para velocidad, $p$ para presión, $\mu$ para
viscosidad dinámica, $\nu=\mu/\rho$ para viscosidad cinemática, $Q$ para caudal y
$\mathrm{Re}$ para el número de Reynolds.

\subsubsection{Hipótesis de continuo y ecuación de continuidad}

La conservación de la masa en descripción euleriana da:
\begin{equation}
  \frac{\partial \rho}{\partial t} + \nabla\cdot(\rho\ve{v}) = 0
\end{equation}
Si el fluido es incompresible ($\rho=\text{cte}$):
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \nabla\cdot\ve{v} = 0
\end{equation}
\end{mdframed}

Para flujo estacionario en una tubería:
\begin{equation}
  Q = A v = \text{cte}
\end{equation}
La ecuación local y su forma $Q=Av$ para conductos son dos expresiones del mismo balance de
masa, en versiones diferencial e integral.

\begin{proof}
Tomamos un volumen de control fijo $V$ con frontera $S$. Conservación de masa:
\begin{equation}
  \dv{}{t}\int_V \rho\,dV + \int_S \rho\,\ve{v}\cdot\ve{n}\,dS = 0.
\end{equation}
Aplicando el teorema de Gauss:
\begin{equation}
  \int_V\left(\frac{\partial \rho}{\partial t}+\nabla\cdot(\rho\ve{v})\right)dV=0.
\end{equation}
Como el volumen es arbitrario:
\begin{equation}
  \frac{\partial \rho}{\partial t}+\nabla\cdot(\rho\ve{v})=0.
\end{equation}
Si $\rho$ es constante, se obtiene
$\nabla\cdot\ve{v}=0$.
\end{proof}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[thick] (0,0) rectangle (5.6,2.8);
    \draw[->,thick] (-1.0,1.4) -- (0,1.4) node[midway,above] {$\rho,\ve{v}$};
    \draw[->,thick] (5.6,1.4) -- (6.6,1.4) node[midway,above] {$\rho,\ve{v}$};
    \node at (2.8,1.4) {$V$};
    \node[above] at (2.8,2.8) {$S$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Volumen de control utilizado para derivar la ecuación de continuidad.}
\end{figure}
\subsubsection{Ecuación de Euler y Bernoulli}

En un fluido ideal (sin viscosidad), la ecuación de movimiento es:
\begin{equation}
  \rho\left(\frac{\partial \ve{v}}{\partial t}+(\ve{v}\cdot\nabla)\ve{v}\right)
  = -\nabla p + \rho\ve{g}
\end{equation}
Aquí se modela explícitamente un fluido ideal: no hay esfuerzos viscosos ni disipación.
Para flujo estacionario, incompresible y a lo largo de una línea de corriente:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  p + \frac{1}{2}\rho v^2 + \rho g z = \text{cte}
\end{equation}
\end{mdframed}
\begin{observacion}
Bernoulli no es una identidad universal: requiere hipótesis concretas (flujo ideal,
estacionario e integración sobre una línea de corriente). Fuera de ese régimen deben
incorporarse pérdidas o términos adicionales.
\end{observacion}
En términos de modelización, Euler y Bernoulli constituyen el cierre ideal; Navier--Stokes
aparece al reintroducir explícitamente disipación viscosa.

\begin{proof}
Para flujo estacionario de densidad constante, tomamos la componente tangencial de Euler en
una línea de corriente y usamos
$d(\tfrac12 v^2)=\ve{v}\cdot d\ve{v}$:
\begin{equation}
  \rho\,d\!\left(\frac{v^2}{2}\right)+dp+\rho g\,dz=0.
\end{equation}
Integrando entre dos puntos de la misma línea de corriente:
\begin{equation}
  p+\frac12\rho v^2+\rho gz=\text{cte}.
\end{equation}
\end{proof}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[thick] (0,0.3) -- (1.6,0.3) -- (2.7,0.8) -- (4.2,0.8) -- (5.3,0.3) -- (7.1,0.3);
    \draw[thick] (0,1.9) -- (1.6,1.9) -- (2.7,1.4) -- (4.2,1.4) -- (5.3,1.9) -- (7.1,1.9);
    \draw[->,thick] (0.5,1.1) -- (1.4,1.1);
    \draw[->,thick] (3.1,1.1) -- (4.0,1.1);
    \draw[->,thick] (5.7,1.1) -- (6.6,1.1);
    \node at (1.0,2.2) {\scriptsize $(p_1,v_1)$};
    \node at (3.45,1.7) {\scriptsize $(p_2,v_2)$};
    \node at (6.1,2.2) {\scriptsize $(p_3,v_3)$};
    \node at (3.45,0.45) {\scriptsize garganta};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Esquema de conducto tipo Venturi para aplicar continuidad y Bernoulli.}
\end{figure}

\subsubsection{Fluidos reales, viscosidad y Navier--Stokes}

En fluidos reales, la disipación viscosa no es despreciable. Para un fluido newtoniano:
\begin{equation}
  \tau = \mu\,\frac{\partial v_t}{\partial n}
\end{equation}
que expresa que el esfuerzo cortante es proporcional al gradiente de velocidad.

El régimen de flujo se clasifica con:
\begin{equation}
  \mathrm{Re} = \frac{\rho V L}{\mu}
\end{equation}
La ecuación de Navier--Stokes para fluido incompresible de $\mu$ constante es:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \rho\left(\frac{\partial \ve{v}}{\partial t}+(\ve{v}\cdot\nabla)\ve{v}\right)
  = -\nabla p + \mu\nabla^2\ve{v} + \rho\ve{g}
\end{equation}
\end{mdframed}
El término $\mu\nabla^2\ve{v}$ es el aporte diferencial respecto a Euler: representa
difusión viscosa de momento lineal y, por tanto, disipación mecánica.
\begin{observacion}
El número de Reynolds organiza los regímenes dinámicos: para $\mathrm{Re}$ bajo domina
la difusión viscosa del momento; para $\mathrm{Re}$ alto ganan peso los términos inerciales
y aparecen con mayor facilidad inestabilidades.
\end{observacion}

\subsubsection{Adimensionalización y papel del número de Reynolds (ampliación)}

Tomando escalas características $L$ (longitud), $V$ (velocidad),
$t_c=L/V$ (tiempo) y $p_c=\mu V/L$ (presión viscosa), definimos:
\begin{equation}
  \ve{x}=L\ve{x}^*,\qquad
  t=t_c\,t^*,\qquad
  \ve{v}=V\ve{v}^*,\qquad
  p=p_c\,p^*
\end{equation}
Sustituyendo en Navier--Stokes (con fuerza de cuerpo reescalada $\ve{f}^*$):
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  \frac{\partial \ve{v}^*}{\partial t^*}
  +(\ve{v}^*\cdot\nabla^*)\ve{v}^*
  =-\nabla^*p^*
  +\frac{1}{\mathrm{Re}}\nabla^{*2}\ve{v}^*
  +\ve{f}^*
\end{equation}
\end{mdframed}
con
\begin{equation}
  \mathrm{Re}=\frac{\rho V L}{\mu}
\end{equation}
La ecuación adimensional muestra que $\mathrm{Re}$ mide el cociente entre inercia y
viscosidad: para $\mathrm{Re}\ll 1$ domina el régimen viscoso (flujo de Stokes) y para
$\mathrm{Re}\gg 1$ dominan los términos inerciales \cite{mit12005_lec25}.
Esta reescritura no añade física nueva, pero sí clarifica qué combinaciones de parámetros
controlan la dinámica y por qué escalados distintos pueden describirse con el mismo modelo
adimensional.
Por ello, la adimensionalización no se introduce como apéndice formal: es la forma natural
de comparar experimentos y escalas de flujo distintas con un único parámetro de control.

\begin{ejemplo}[Estrechamiento de una tubería]
Por una tubería circula agua con $v_1=4\,\mathrm{m/s}$ y $p_1=200\,\mathrm{kPa}$. El diámetro
se reduce a la mitad, de modo que $A_2=A_1/4$.

Por continuidad:
\begin{equation}
  v_2 = \frac{A_1}{A_2}v_1 = 4v_1 = 16\,\mathrm{m/s}
\end{equation}
Suponiendo misma cota y pérdidas despreciables, Bernoulli entre 1 y 2:
\begin{equation}
  p_1 + \frac{1}{2}\rho v_1^2 = p_2 + \frac{1}{2}\rho v_2^2
\end{equation}
\begin{equation}
  p_2 = p_1 + \frac{1}{2}\rho\left(v_1^2-v_2^2\right)
      = 200\,\mathrm{kPa} - 120\,\mathrm{kPa}
      = 80\,\mathrm{kPa}
\end{equation}
\end{ejemplo}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[thick] (0,1) -- (3,1);
    \draw[thick] (0,-1) -- (3,-1);
    \draw[thick] (3,1) -- (5,0.45) -- (8,0.45);
    \draw[thick] (3,-1) -- (5,-0.45) -- (8,-0.45);
    \draw[->,thick] (0.8,0) -- (2.4,0) node[midway,above] {$v_1$};
    \draw[->,thick] (5.6,0) -- (7.3,0) node[midway,above] {$v_2$};
    \node at (1.5,1.35) {$D$};
    \node at (6.4,0.8) {$D/2$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Conducto con sección reducida: ejemplo de continuidad + Bernoulli.}
\end{figure}

\begin{ejemplo}[Depósito elevado con salida por boquilla]
En el esquema del tema se tiene una carga geométrica total de $H=2{,}4+3{,}6=6{,}0\,\mathrm{m}$,
una tubería principal de $D_A=150\,\mathrm{mm}$ y boquilla de salida
$D_s=50\,\mathrm{mm}$ a la atmósfera.

Tomando una línea de corriente entre la superficie libre del depósito y la salida, con pérdidas
despreciables y $v_{\text{sup}}\approx 0$:
\begin{equation}
  v_s=\sqrt{2gH}\approx \sqrt{2\cdot 9{,}81\cdot 6}=10{,}85\,\mathrm{m/s}
\end{equation}
Por continuidad:
\begin{equation}
  v_A=v_s\left(\frac{D_s}{D_A}\right)^2
     =10{,}85\left(\frac{50}{150}\right)^2
     \approx 1{,}21\,\mathrm{m/s}
\end{equation}
Bernoulli entre la sección $A$ y la salida (misma cota):
\begin{equation}
  p_A+\frac{1}{2}\rho v_A^2
  =p_{\mathrm{atm}}+\frac{1}{2}\rho v_s^2
\end{equation}
\begin{equation}
  p_A-p_{\mathrm{atm}}
  =\frac{1}{2}\rho\left(v_s^2-v_A^2\right)
  \approx 58\,\mathrm{kPa}
\end{equation}
Por tanto, la presión manométrica en $A$ es aproximadamente $58\,\mathrm{kPa}$.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Flujo laminar sobre un plano inclinado]
Para una película líquida de espesor uniforme $a$ sobre un plano inclinado un ángulo $\phi$,
con flujo estacionario, laminar, incompresible y unidireccional $v=v_x(y)$, Navier--Stokes se
reduce a:
\begin{equation}
  \nu\frac{d^2v}{dy^2} + g\sen\phi = 0
\end{equation}
con condiciones de contorno $v(0)=0$ (no deslizamiento) y
$\dv*{v}{y}\big|_{y=a}=0$ (cizalla nula en la superficie libre).

Integrando:
\begin{equation}
  v(y) = \frac{g\sen\phi}{\nu}\left(ay-\frac{y^2}{2}\right)
\end{equation}
y el caudal por unidad de anchura:
\begin{equation}
  q=\int_0^a v(y)\,dy = \frac{g\sen\phi}{3\nu}\,a^3
\end{equation}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Campo bidimensional estacionario]
Sea el campo incompresible
\begin{equation}
  \ve{v}(x,y) = (ax+b)\,\uvec{\imath} + (-ay+cx)\,\uvec{\jmath}
\end{equation}
con $a,b,c$ constantes. En ausencia de viscosidad y para densidad constante:
\begin{equation}
  \rho(\ve{v}\cdot\nabla)\ve{v} = -\nabla p
\end{equation}
Integrando las componentes de $\nabla p$:
\begin{equation}
  p(x,y)=p_0-\rho\left[\frac{a^2}{2}(x^2+y^2)+abx+bcy\right]
\end{equation}
donde $p_0$ es una constante de referencia.
\end{ejemplo}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Tema 4: Relatividad Especial}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Motivación y postulados}

La relatividad especial proporciona el marco cinemático y dinámico coherente cuando las
velocidades son comparables con $c$. Su objetivo no es corregir pequeños detalles de la
mecánica clásica, sino sustituir la estructura espacio--tiempo galileana por una
formulación compatible con la invariancia de la velocidad de la luz.
La motivación histórica precisa es la incompatibilidad entre transformaciones de Galileo y
electromagnetismo de Maxwell, confirmada experimentalmente por resultados nulos tipo
Michelson--Morley.

En este tema usaremos $c$ para la velocidad de la luz en el vacío, $\gamma$ para el factor de
Lorentz, $m_0$ para masa en reposo, $m=\gamma m_0$ para la masa relativista (notación
histórica), $\ve{p}$ para cantidad de movimiento, $E$ para energía total, $E_0$ para energía en
reposo y $K$ para energía cinética.
Como referencia numérica usaremos valores CODATA 2022:
\begin{equation}
  c=299\,792\,458\ \mathrm{m/s},\qquad
  m_ec^2=0{,}51099895\ \mathrm{MeV}
\end{equation}
\cite{nist_codata2022}.

\begin{mdframed}[style=resultado]
\textbf{Hipótesis de modelización (Tema 4).}
\begin{itemize}
  \item Sistemas de referencia inerciales.
  \item Espacio-tiempo plano (sin efectos gravitatorios: relatividad especial, no general).
  \item Interacciones locales compatibles con causalidad relativista.
  \item Límite clásico recuperado para $v\ll c$.
\end{itemize}
\end{mdframed}

Postulados de Einstein:
\begin{enumerate}
  \item Las leyes de la física son las mismas en todos los sistemas inerciales.
  \item La velocidad de la luz en el vacío tiene el mismo valor $c$ para todo observador
        inercial, independientemente del estado de movimiento de la fuente.
\end{enumerate}

\subsection{Qué cambia respecto a la mecánica newtoniana}

Las diapositivas enfatizan cuatro ideas: dilatación temporal, contracción de longitudes,
existencia de velocidad límite y equivalencia masa--energía.

En particular, la dinámica clásica deja de ser válida cuando $v$ se aproxima a $c$. La cantidad
de movimiento relativista y la energía unifican materia y radiación:
\begin{equation}
  \ve{p}=\gamma m_0\ve{v},\qquad
  E=\gamma m_0c^2,\qquad
  E_0=m_0c^2
\end{equation}
Esto resume el principio general de inercia de la energía: toda forma de energía contribuye
a la inercia del sistema.

Además, para fotones:
\begin{equation}
  E=h\nu=pc
\end{equation}
Límites útiles, consistentes con los regímenes experimentales de baja y alta energía:
\begin{equation}
  K\ll m_0c^2 \Rightarrow
  p\approx m_0v,\quad
  K\approx \frac{p^2}{2m_0}
\end{equation}
\begin{equation}
  K\gg m_0c^2 \Rightarrow
  E\approx pc,\quad v\to c
\end{equation}
\subsection{Transformaciones de Lorentz}

Para dos sistemas inerciales $S$ y $S'$ con velocidad relativa constante $v$ en el eje $x$:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  x'=\gamma(x-vt),\qquad
  t'=\gamma\left(t-\frac{vx}{c^2}\right),\qquad
  y'=y,\qquad z'=z
\end{equation}
\begin{equation}
  \gamma=\frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}
\end{equation}
\end{mdframed}
Estas expresiones se obtienen imponiendo linealidad (homogeneidad del espacio-tiempo),
isotropía y conservación de la forma de la ecuación de la luz.
La constante $\gamma$ queda así determinada de manera única por la condición de invariancia
de la velocidad de la luz.

Consecuencias directas:
\begin{equation}
  \Delta t = \gamma\,\Delta\tau
  \quad\text{(dilatación temporal)}
\end{equation}
\begin{equation}
  L = \frac{L_0}{\gamma}
  \quad\text{(contracción de longitudes en la dirección del movimiento)}
\end{equation}

\begin{proof}[Demostración detallada de dilatación temporal y contracción longitudinal]
Para la dilatación temporal, tomamos dos eventos de un reloj en reposo en $S'$ (misma
posición espacial en $S'$), de modo que $\Delta x'=0$. De
$\Delta x'=\gamma(\Delta x-v\Delta t)=0$ se sigue $\Delta x=v\Delta t$.
Sustituyendo en
$\Delta t'=\gamma\!\left(\Delta t-\dfrac{v\Delta x}{c^2}\right)$:
\begin{equation}
  \Delta t'=\gamma\Delta t\!\left(1-\frac{v^2}{c^2}\right)=\frac{\Delta t}{\gamma}.
\end{equation}
Identificando $\Delta\tau=\Delta t'$ (tiempo propio), obtenemos:
\begin{equation}
  \Delta t=\gamma\Delta\tau.
\end{equation}

Para la contracción de longitudes, sea una barra en reposo en $S'$ con extremos
$x'_A$ y $x'_B$, de longitud propia $L_0=x'_B-x'_A$. En $S$, la longitud debe medirse
simultáneamente: $\Delta t=0$. A partir de
$x'=\gamma(x-vt)$:
\begin{equation}
  L_0=\Delta x'=\gamma\bigl(\Delta x-v\Delta t\bigr)=\gamma\Delta x.
\end{equation}
Luego:
\begin{equation}
  L=\Delta x=\frac{L_0}{\gamma}.
\end{equation}
\end{proof}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[->] (0,0) -- (4.6,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,4.4) node[above] {$ct$};
    \draw[thick] (0,0) -- (3.6,3.6) node[above right] {$x=ct$};
    \draw[thick] (0,0) -- (-2.8,2.8) node[above left] {$x=-ct$};
    \draw[dashed] (0,0) -- (2.8,4.0) node[above] {$ct'$};
    \draw[dashed] (0,0) -- (4.0,2.8) node[right] {$x'$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Diagrama espacio-tiempo cualitativo y cono de luz.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[thick] (0,0) rectangle (2.2,3.2);
    \fill (1.1,0.4) circle (1.2pt);
    \fill (1.1,2.8) circle (1.2pt);
    \draw[thick,->] (1.1,0.4) -- (0.35,1.6) -- (1.1,2.8) -- (1.85,1.6) -- (1.1,0.4);
    \node at (1.1,3.45) {reloj de luz en reposo propio};
    \draw[->] (3.1,0.2) -- (6.2,0.2) node[right] {$x$};
    \draw[thick] (3.4,0.8) -- (5.4,0.8);
    \draw[thick] (3.8,2.6) -- (5.8,2.6);
    \draw[->] (3.4,0.8) -- (4.8,2.6);
    \draw[->] (4.8,2.6) -- (5.8,0.8);
    \node at (4.8,3.1) {trayectoria oblicua en sistema externo};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Interpretación geométrica de la dilatación temporal mediante reloj de luz.}
\end{figure}

\subsection{Intervalo invariante y cuatro-vectores (ampliación)}

Definimos el evento $x^\mu=(ct,x,y,z)$ y la métrica de Minkowski
$\eta_{\mu\nu}=\mathrm{diag}(-1,1,1,1)$. El intervalo se escribe:
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  ds^2=\eta_{\mu\nu}\,dx^\mu dx^\nu
  =-c^2dt^2+dx^2+dy^2+dz^2
\end{equation}
\end{mdframed}
La ventaja conceptual de este paso es que reemplaza una colección de resultados cinemáticos
aislados por una estructura geométrica única: cantidades escalares de Minkowski invariantes
bajo transformaciones de Lorentz.
En particular, dilatación temporal, contracción longitudinal y composición de velocidades
aparecen como consecuencias coordinadas de una misma geometría espacio-temporal.
Para trayectorias temporales ($ds^2<0$), el tiempo propio cumple:
\begin{equation}
  d\tau=\frac{1}{c}\sqrt{-ds^2}=\frac{dt}{\gamma}
\end{equation}
La velocidad y el momento cuatridimensionales son:
\begin{equation}
  u^\mu=\frac{dx^\mu}{d\tau}=\gamma(c,\ve{v}),\qquad
  p^\mu=m_0u^\mu=\left(\frac{E}{c},\ve{p}\right)
\end{equation}

\begin{proof}
El producto escalar de Minkowski de $p^\mu$ consigo mismo es invariante:
\begin{equation}
  p_\mu p^\mu
  =-\left(\frac{E}{c}\right)^2+\|\ve{p}\|^2
  =-m_0^2c^2.
\end{equation}
Multiplicando por $-c^2$:
\begin{equation}
  E^2=(pc)^2+(m_0c^2)^2,
\end{equation}
que coincide con la relación energía--momento usada en dinámica relativista
\cite{mit8033_l7,mit8033_notes}.
\end{proof}

\subsection{Composición relativista de velocidades}

Si en $S'$ una partícula tiene velocidad $u'_x$, en $S$ se observa:
\begin{equation}
  u_x=\frac{u'_x+v}{1+\frac{u'_x v}{c^2}}
\end{equation}
Esta ley garantiza que ninguna composición de velocidades sublumínicas supera $c$.
De este modo, la estructura cinemática deducida de Lorentz se mantiene cerrada bajo cambio
de sistema de referencia.

\begin{proof}
Partimos de las transformaciones de Lorentz diferenciales:
\begin{equation}
  dx'=\gamma(dx-vdt),\qquad
  dt'=\gamma\left(dt-\frac{v}{c^2}dx\right).
\end{equation}
Dividiendo ambas:
\begin{equation}
  u'_x=\frac{dx'}{dt'}=\frac{dx-vdt}{dt-\frac{v}{c^2}dx}
      =\frac{u_x-v}{1-\frac{u_xv}{c^2}}.
\end{equation}
Despejando $u_x$:
\begin{equation}
  u_x=\frac{u'_x+v}{1+\frac{u'_xv}{c^2}}.
\end{equation}
Este resultado es compatible con la invariancia de $c$, pues si $u'_x=c$, entonces $u_x=c$.
\end{proof}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[thick,rounded corners=4pt] (0,0.4) rectangle (3.8,1.5);
    \node at (1.9,0.95) {nave ($v$)};
    \draw[->,thick] (0.8,1.8) -- (3.3,1.8) node[right] {$v$};
    \draw[thick,rounded corners=3pt] (4.5,0.7) rectangle (5.8,1.2);
    \node at (5.15,0.95) {\scriptsize sonda};
    \draw[->,thick] (3.8,0.95) -- (4.5,0.95) node[midway,above] {$u'_x$};
    \draw[->,thick] (0.0,-0.2) -- (6.4,-0.2) node[right] {$x$ (Tierra)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Esquema cinemático para la composición relativista de velocidades.}
\end{figure}

\subsection{Dinámica relativista}

La forma consistente con los postulados para la cantidad de movimiento es:
\begin{equation}
  \ve{p}=\gamma m_0\ve{v}
\end{equation}
Este bloque marca el paso de la cinemática relativista (cómo se transforman eventos) a la
dinámica relativista (cómo evolucionan momento y energía).
La energía total y la cinética quedan:
\begin{equation}
  E=\gamma m_0 c^2,\qquad E_0=m_0c^2,\qquad K=E-E_0=(\gamma-1)m_0c^2
\end{equation}
Para fotones ($m_0=0$):
\begin{mdframed}[style=resultado]
\begin{equation}
  E=pc,\qquad p=\frac{h}{\lambda}
\end{equation}
\end{mdframed}

La relación invariante energía--momento es:
\begin{equation}
  E^2=(pc)^2+(m_0c^2)^2
\end{equation}
Esta identidad no es un resultado aislado: es la proyección dinámica del invariante de
Minkowski aplicado al cuatro-momento.
\begin{observacion}
La ecuación anterior separa con claridad tres casos físicos: partículas masivas
($m_0>0$), partículas sin masa ($m_0=0$, como el fotón) y límite no relativista
($pc\ll m_0c^2$), recuperando de forma controlada la mecánica clásica.
\end{observacion}
\subsection{Movimiento bajo fuerza constante en una dimensión}

Si $F$ es constante y la partícula parte del reposo:
\begin{equation}
  \frac{dp}{dt}=F,\qquad p(t)=Ft
\end{equation}
con $p=\gamma m_0 v$. Entonces:
\begin{equation}
  v(t)=\frac{Ft}{m_0\sqrt{1+\left(\frac{Ft}{m_0c}\right)^2}}
      = c\,\frac{Ft}{\sqrt{(m_0c)^2+(Ft)^2}}
\end{equation}
Este ejemplo separa con claridad qué magnitud crece linealmente (momento) y cuál satura
cinemáticamente (velocidad), rasgo distintivo de la dinámica relativista.

\begin{proof}
Como $dp/dt=F$ y la partícula parte del reposo, $p(t)=Ft$. Usando
$p=\gamma m_0v=m_0v/\sqrt{1-v^2/c^2}$:
\begin{equation}
  Ft=\frac{m_0v}{\sqrt{1-v^2/c^2}}
  \quad\Rightarrow\quad
  F^2t^2\!\left(1-\frac{v^2}{c^2}\right)=m_0^2v^2.
\end{equation}
Despejando $v$:
\begin{equation}
  v(t)=\frac{Ft}{m_0\sqrt{1+\left(\frac{Ft}{m_0c}\right)^2}}
      =c\,\frac{Ft}{\sqrt{(m_0c)^2+(Ft)^2}}.
\end{equation}
\end{proof}
Límites:
\begin{equation}
  Ft\ll m_0c \ \Rightarrow\ v(t)\approx \frac{F}{m_0}t
\end{equation}
\begin{equation}
  Ft\gg m_0c \ \Rightarrow\ v(t)\to c
\end{equation}
El resultado muestra explícitamente el régimen de validez: bajo fuerza constante, la
cantidad de movimiento crece linealmente con $t$, pero la velocidad se aproxima
asintóticamente a $c$ sin superarla.
\begin{ejemplo}[Energía y momento para un electrón rápido]
Para un electrón con energía cinética $K=1\,\mathrm{MeV}$:
\begin{equation}
  E=K+m_ec^2=1{,}511\,\mathrm{MeV}
\end{equation}
\begin{equation}
  pc = \sqrt{E^2-(m_ec^2)^2}
      = \sqrt{(1{,}511)^2-(0{,}511)^2}\,\mathrm{MeV}
      \approx 1{,}422\,\mathrm{MeV}
\end{equation}
\begin{equation}
  p \approx 1{,}422\,\mathrm{MeV}/c
\end{equation}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}[Composición de velocidades]
Una nave se mueve a $v=0{,}80c$ respecto a la Tierra y lanza una sonda a
$u'_x=0{,}60c$ en su misma dirección. La velocidad de la sonda respecto a la Tierra es:
\begin{equation}
  u_x=\frac{0{,}60c+0{,}80c}{1+0{,}60\cdot0{,}80}=0{,}946\,c
\end{equation}
Nótese que el resultado es menor que $c$, en contraste con la suma galileana.
\end{ejemplo}

\subsection*{Referencias verificadas}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{subsection}{Referencias verificadas}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{mit803_l6}
MIT OpenCourseWare, \emph{8.03SC Physics III: Vibrations and Waves, Lecture 6
(Driven Oscillators, Resonance)}, 2016.
\url{https://ocw.mit.edu/courses/8-03sc-physics-iii-vibrations-and-waves-fall-2016/pages/part-i-mechanical-vibrations-and-waves/lecture-6/}

\bibitem{mit803_ch6}
MIT OpenCourseWare, \emph{8.03SC Textbook Chapter 6: Continuum Limit and Fourier Series},
2016.
\url{https://ocw.mit.edu/courses/8-03sc-physics-iii-vibrations-and-waves-fall-2016/651d034b498a5dceecab775b0901fbd4_MIT8_03SCF16_Text_Ch6.pdf}

\bibitem{mit12005_lec2}
MIT OpenCourseWare, \emph{12.005 Lecture 2: Tractions (Stress Vector)}, 2006.
\url{https://ocw.mit.edu/courses/12-005-applications-of-continuum-mechanics-to-earth-atmospheric-and-planetary-sciences-spring-2006/c39fea48600d2b28a7d4c667999e642e_lec2.pdf}

\bibitem{mit12005_lec25}
MIT OpenCourseWare, \emph{12.005 Lecture 25: Navier--Stokes Equation (Dimensional and
Non-dimensional Form)}, 2006.
\url{https://ocw.mit.edu/courses/12-005-applications-of-continuum-mechanics-to-earth-atmospheric-and-planetary-sciences-spring-2006/86e7769ebfc849ee2996867ca2ca668d_lec25.pdf}

\bibitem{mit8033_notes}
MIT OpenCourseWare, \emph{8.033 Relativity: Lecture Notes Index}, 2006.
\url{https://ocw.mit.edu/courses/8-033-relativity-fall-2006/pages/lecture-notes/}

\bibitem{mit8033_l7}
MIT OpenCourseWare, \emph{8.033 (F24) Lecture 07: 4-Momentum and 4-Velocity}, 2024.
\url{https://ocw.mit.edu/courses/8-033-introduction-to-relativity-and-spacetime-physics-fall-2024/mit8_033_f24_lec07.pdf}

\bibitem{nist_codata2022}
P. J. Mohr, D. B. Newell, B. N. Taylor, E. Tiesinga,
\emph{CODATA Recommended Values of the Fundamental Physical Constants: 2022},
\emph{Rev. Mod. Phys.} (2025).
\url{https://tsapps.nist.gov/publication/get_pdf.cfm?pub_id=958143}

\end{thebibliography}

\clearpage
\section*{Formulario final}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Formulario final}

Este formulario resume las ecuaciones principales de los cuatro temas e indica
de forma explícita qué representa cada una.

\textbf{Tema 1: Oscilaciones lineales}
\formulaname{Oscilador armónico simple (ecuación de movimiento)}
\begin{equation}
  \ddot{x}+\omega_0^2x=0,\qquad \omega_0^2=\frac{k}{m}
\end{equation}
Describe oscilaciones libres alrededor del equilibrio para fuerza restauradora lineal.

\formulaname{Solución general del OAS}
\begin{equation}
  x(t)=A\sen(\omega_0 t-\delta)
\end{equation}
Da la evolución temporal con amplitud $A$ y fase inicial $\delta$.

\formulaname{Oscilador amortiguado lineal}
\begin{equation}
  \ddot{x}+2\beta\dot{x}+\omega_0^2x=0,\qquad \beta=\frac{b}{2m}
\end{equation}
Modela disipación viscosa proporcional a la velocidad.

\formulaname{Oscilador forzado amortiguado}
\begin{equation}
  \ddot{x}+2\beta\dot{x}+\omega_0^2x=\frac{F_0}{m}\cos\omega t
\end{equation}
Describe la respuesta ante excitación periódica externa.

\formulaname{Amplitud y desfase estacionarios}
\begin{equation}
  D=\frac{F_0/m}{\sqrt{(\omega_0^2-\omega^2)^2+4\beta^2\omega^2}},
  \qquad
  \tan\delta=\frac{2\beta\omega}{\omega_0^2-\omega^2}
\end{equation}
Cuantifica resonancia y desfase en régimen permanente.

\formulaname{Ancho de resonancia y factor de calidad (amortiguamiento débil)}
\begin{equation}
  \Delta\omega\simeq 2\beta,\qquad
  Q\simeq\frac{\omega_0}{\Delta\omega}\simeq\frac{\omega_0}{2\beta}
\end{equation}
Relaciona la selectividad de la resonancia con la disipación.

\formulaname{Decremento logarítmico de máximos}
\begin{equation}
  \Lambda=\ln\!\left(\frac{x_n}{x_{n+1}}\right)=\beta T_d
  =\frac{2\pi\beta}{\Omega}\simeq\frac{\pi}{Q}
\end{equation}
Mide la caída de amplitud entre máximos consecutivos de un oscilador subamortiguado.

\textbf{Tema 2: Osciladores acoplados y ondas}
\formulaname{Dos osciladores acoplados (forma reducida)}
\begin{equation}
  \ddot{x}_A+(\omega_0^2+\omega_c^2)x_A-\omega_c^2x_B=0,\qquad
  \ddot{x}_B+(\omega_0^2+\omega_c^2)x_B-\omega_c^2x_A=0
\end{equation}
Sistema base para estudiar modos normales en dos grados de libertad.

\formulaname{Coordenadas normales}
\begin{equation}
  q_1=x_A+x_B,\qquad q_2=x_A-x_B
\end{equation}
Desacopla el sistema en dos osciladores independientes.

\formulaname{Frecuencias normales para dos osciladores idénticos}
\begin{equation}
  \omega''=\omega_0,\qquad \omega'=\sqrt{\omega_0^2+2\omega_c^2}
\end{equation}
Identifica los modos simétrico y antisimétrico.

\formulaname{Cadena discreta de $N$ osciladores (frecuencias)}
\begin{equation}
  \omega_n=2\omega_0\sen\!\left(\frac{n\pi}{2(N+1)}\right),\qquad n=1,\dots,N
\end{equation}
Da el espectro modal de una cuerda discreta con extremos fijos.

\formulaname{Ecuación de ondas en cuerda continua}
\begin{equation}
  \frac{\partial^2 y}{\partial x^2}=\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2 y}{\partial t^2},
  \qquad v=\sqrt{\frac{T}{\mu}}
\end{equation}
Modelo continuo para propagación transversal en cuerdas tensas.

\formulaname{Velocidad de fase y velocidad de grupo}
\begin{equation}
  v_f=\frac{\omega}{k},\qquad v_g=\frac{d\omega}{dk}
\end{equation}
Distingue avance de la portadora y de la envolvente del paquete de onda.

\formulaname{Relación de dispersión (cadena discreta)}
\begin{equation}
  \omega^2(\kappa)=4\omega_0^2\sen^2\!\left(\frac{\kappa l}{2}\right)
\end{equation}
Explica por qué el medio discreto es dispersivo.

\textbf{Tema 3: Elasticidad y fluidos}
\formulaname{Ley de Hooke uniaxial y cizalla}
\begin{equation}
  \sigma=E\varepsilon,\qquad \tau=G\gamma
\end{equation}
Relaciona linealmente esfuerzo y deformación en régimen elástico pequeño.

\formulaname{Tracción de Cauchy}
\begin{equation}
  \ve{t}^{(n)}=\boldsymbol{\sigma}\,\ve{n}
\end{equation}
Da la fuerza por unidad de área sobre un plano de normal $\ve{n}$.

\formulaname{Ley constitutiva isótropa (Lamé)}
\begin{equation}
  \boldsymbol{\sigma}=\lambda\,\mathrm{tr}(\boldsymbol{\varepsilon})\,\mathbf{I}
  +2G\,\boldsymbol{\varepsilon}
\end{equation}
Conecta deformación y tensión en sólidos lineales isótropos.

\formulaname{Ecuación de Navier--Cauchy}
\begin{equation}
  \rho\,\frac{\partial^2\ve{u}}{\partial t^2}
  =(\lambda+G)\nabla(\nabla\cdot\ve{u})+G\nabla^2\ve{u}+\rho\ve{g}
\end{equation}
Gobierna la dinámica de desplazamientos en elasticidad lineal.

\formulaname{Ecuación de continuidad}
\begin{equation}
  \frac{\partial \rho}{\partial t}+\nabla\cdot(\rho\ve{v})=0
\end{equation}
Expresa conservación de masa en mecánica de fluidos.

\formulaname{Bernoulli (fluido ideal, estacionario e incompresible)}
\begin{equation}
  p+\frac{1}{2}\rho v^2+\rho gz=\text{cte}
\end{equation}
Conservación de energía mecánica por unidad de volumen en una línea de corriente.

\formulaname{Navier--Stokes incompresible}
\begin{equation}
  \rho\left(\frac{\partial \ve{v}}{\partial t}+(\ve{v}\cdot\nabla)\ve{v}\right)
  =-\nabla p+\mu\nabla^2\ve{v}+\rho\ve{g}
\end{equation}
Ecuación fundamental del movimiento de fluidos viscosos.

\formulaname{Número de Reynolds}
\begin{equation}
  \mathrm{Re}=\frac{\rho V L}{\mu}
\end{equation}
Compara efectos inerciales frente a efectos viscosos.

\textbf{Tema 4: Relatividad especial}
\formulaname{Transformaciones de Lorentz}
\begin{equation}
  x'=\gamma(x-vt),\qquad
  t'=\gamma\left(t-\frac{vx}{c^2}\right),\qquad
  \gamma=\frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}
\end{equation}
Relacionan coordenadas de dos sistemas inerciales en movimiento relativo.

\formulaname{Dilatación temporal y contracción longitudinal}
\begin{equation}
  \Delta t=\gamma\,\Delta\tau,\qquad
  L=\frac{L_0}{\gamma}
\end{equation}
Resultados cinemáticos clave derivados de Lorentz.

\formulaname{Composición relativista de velocidades (1D)}
\begin{equation}
  u_x=\frac{u'_x+v}{1+\frac{u'_x v}{c^2}}
\end{equation}
Sustituye la suma galileana y garantiza $u_x<c$.

\formulaname{Momento y energía relativistas}
\begin{equation}
  \ve{p}=\gamma m_0\ve{v},\qquad
  E=\gamma m_0c^2,\qquad
  K=(\gamma-1)m_0c^2
\end{equation}
Describe dinámica y energía para velocidades relativistas.

\formulaname{Relación invariante energía--momento}
\begin{equation}
  E^2=(pc)^2+(m_0c^2)^2
\end{equation}
Válida para partículas masivas y, con $m_0=0$, para fotones.

\formulaname{Movimiento con fuerza constante en 1D}
\begin{equation}
  p(t)=Ft,\qquad
  v(t)=\frac{Ft}{m_0\sqrt{1+\left(\frac{Ft}{m_0c}\right)^2}}
\end{equation}
Muestra el límite clásico a tiempos cortos y la saturación relativista $v\to c$.

\end{document}
